[
    {
        "code": "DER_1/DER1",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "I",
        "profile": "6=6, 8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER1_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Allez et que l'amour vous serve de cornac,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 suivre all\u00e9grement leurs croupes balanc\u00e9es,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Cependant que l'espoir te tresse un blanc hamac.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Tu as voulu guider ton troupeau vers les cimes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vers le glacier que nul vivant n'avait foul\u00e9 ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les \u00e9l\u00e9phants tremblaient sur le bord des ab\u00eemes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9, tandis qu'ils tondaient un maigre serpolet,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Va ! Redescends avec tes monstres affam\u00e9s",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La fl\u00fbte au bord du fleuve et les vieilles terrasses.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Voici la plaine herbeuse o\u00f9 tu reposeras",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans le hamac consolateur des infortunes ;",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'air nocturne caressera tes membres las,",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et les bleus \u00e9l\u00e9phants brouteront des lilas,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER2",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "II",
        "profile": "7",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER2_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Quelle bataille se livre",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous les constellations ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Fatigu\u00e9 de mon c\u0153ur ivre",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et du cri des passions,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Lass\u00e9 de lutter, de mordre",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et de vaincre, j'aspirais,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans l'apaisement de l'ordre,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 des songes mesur\u00e9s.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Sage et pur, oubliant celle,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dont la chevelure ainsi",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu'une eau vivante ruisselle",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur ma joie et mon souci,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Onde magnifique et noire",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 le po\u00e8te noierait",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sa passion de la gloire,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Son espoir et son regret,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je voulais sous le feuillage",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De ce fabuleux \u00e9t\u00e9",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9craser sur chaque page",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'ombre chaude et la clart\u00e9,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Le tr\u00e8fle rouge qui br\u00fble,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'air qui dort, le bruit des eaux",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Aux rameaux du cr\u00e9puscule",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le tumulte des oiseaux,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dans les t\u00e9n\u00e8bres fleuries",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La lune, fruit d'un beau soir",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'herbe humide des prairies",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et l'azur sonore. \u2014 Espoir,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "S'attaquant \u00e0 la nature",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le po\u00e8te la p\u00e9trit",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour en faire l'\u0153uvre o\u00f9 dure",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le triomphe de l'esprit.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais quoi ! langoureuse celle,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dont la chevelure ainsi",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu'une eau vivante ruisselle",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur ma joie et mon souci,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "D\u00e9couvre sa gorge blanche",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et f\u00e9conde en volupt\u00e9s,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sourit et vers moi se penche",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans l'ombre o\u00f9 je m\u00e9ditais.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Qu'est-ce ? Le monde chavire",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Comme un jeu de vains d\u00e9cors ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle est belle et je respire",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'odeur lourde de son corps.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Vignes blanches de ros\u00e9e,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Peupliers jaunes et verts,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sa main sur mes yeux pos\u00e9e",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Me d\u00e9robe l'univers.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER3",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "III",
        "profile": "6, 8",
        "structure": "sonnet",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER3_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "P\u00e9lops, par l'\u00e9paule d'ivoire",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "M'arracheras-tu de l'esprit",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Chaque aube annonce une victoire",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Plus heureux celui qui n'\u00e9crit",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Il est aux bois ti\u00e8des et verts",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "De jeunes femmes, et tes vers",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et le vent dans un peuplier",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "e"
                },
                {
                    "verse": "Quand il chante fait oublier",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "e"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER4",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "IV",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER4_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Que mes po\u00e8mes soient \u00e9tranges",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et qu'on les raille et leur auteur,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Cela m'est peu, car les louanges",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ne sont pas ch\u00e8res \u00e0 mon c\u0153ur,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Hors celles de quelques po\u00e8tes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au c\u0153ur fervent, au regard pur,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et qui nagent, blanches mouettes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans les t\u00e9n\u00e8bres et l'azur.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ma vie en silence s'\u00e9coule,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C'est pour peu d'hommes que j'\u00e9cris,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Car si je chantais pour la foule.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je pousserais bien d'autres cris.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "De deux poings d\u00e9fiant les astres,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je clamerais \u00e0 grand fracas",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et ferais crouler les pilastres",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et les balustres sur mes pas.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ou plaignant ma longue mis\u00e8re,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En des tumultes mesur\u00e9s,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D'une voix qu'on dirait sinc\u00e8re,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Apollon, je t'invoquerais.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je pourrais dater une stance,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Doux exotisme, de Turin,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De Heidelberg ou de Constance,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sans avoir jamais pris le train.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et je plairais aux demoiselles,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ayant mis \u00e0 mon violon,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Non des cordes, mais des ficelles,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour des romances de salon.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et peut-\u00eatre dans mon vieil \u00e2ge",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pourrais-je voir sur mon perron",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Un laurier bercer son feuillage.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais \u00e0 quoi bon ? Mais \u00e0 quoi bon ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "La gloire \u00e9cl\u00f4t, jaunit, se fripe",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et s'effeuille de l'aube au soir,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et j'aime mieux fumer ma pipe",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que renifler son encensoir.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER5",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "V",
        "profile": "8, 6+8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER5_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Comme j'allais, couvert de la poussi\u00e8re du voyage,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Vous \u00e9tiez au balcon que les glycines automnales",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et que, dans ma poitrine, en secouant des \u00e9tincelles,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER6",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "VI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER6_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Le Pass\u00e9 maugr\u00e9ait et frappait \u00e0 la porte.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je me taisais. Il m'appela d'une voix forte ;",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais je continuai de songer \u00e0 tes yeux ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et j'entendais crier le vieillard furieux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Grelottant dans la nuit sous sa mante \u00e0 ramages,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Il est entr\u00e9 portant un vieux livre d'images.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Laure, dans la maison \u00e0 l'ombre des sureaux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Songeuse, tu brodais derri\u00e8re les carreaux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et, si j'apercevais un livre \u00e0 ta fen\u00eatre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je sonnais \u00e0 la grille et tu voyais para\u00eetre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au jardin envahi d'herbe et de serpolet,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Celui qui dans les soirs longuement te parlait",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et d\u00e9roulait son r\u00eave ainsi qu'un paysage\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Laure, o\u00f9 sont tes cheveux, tes mains et ton visage ?\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Vous qui pleuriez, m\u00e9lancolique, au soir tombant ;",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Toi qui sur ton \u00e9paule attachais un ruban",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mauve ; toi qui jouais Manon et l'ouverture",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De Tannh\u00e4user ; toi qui riais dans ta voiture\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00d4 pass\u00e9, plein de fleurs et de chardonnerets !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Rires ! Pass\u00e9 l\u00e9ger ! Pass\u00e9 tendre ! Regrets !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "M\u00e9sanges, accourez, mes lointaines pens\u00e9es !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00d4 souvenirs, rameaux fl\u00e9tris, branches cass\u00e9es\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Oui, j'aurais d\u00fb, ce soir, te dire tout cela,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "T'avouer les penchants o\u00f9 mon c\u0153ur s'\u00e9coula",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et te montrer au loin ces figures d'argile,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et nous aurions pleur\u00e9 de sentir si fragile",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Notre amour qui s'\u00e9veille et frissonne au soleil",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D'automne, notre amour incassable et pareil",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Aux beaux jouets de notre enfance. Mais qu'importe,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si l'esp\u00e9rance encore ouvre la vieille porte ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Elle parle ; sa voix illumine tes yeux ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Son regard verse en nous la lumi\u00e8re des cieux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sous le manteau de pourpre et la cuirasse triple,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Cheveux au vent, partons pour le vaste p\u00e9riple.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les merles se sont tus devant l'astre \u00e9clatant ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et le navire aux voiles blanches nous attend",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Au port, pr\u00eat \u00e0 cingler vers les \u00eeles lointaines",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 le bonheur fleurit aux rives des fontaines.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je ne sais quelle main nous pousse. Nous rirons",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Des rafales soufflant dans leurs rauques clairons ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et, comme ivres, car l'Univers nous est complice,",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les flots noirs et cabr\u00e9s nous seront un d\u00e9lice.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ainsi nous voguerons sur l'eau cruelle ou sur",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'eau calme, sous tes coups, tonnerre, ou sous l'azur,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sous la lune indulgente ou dans l'ombre sauvage.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et plus tard n'ayant vu briller aucun rivage,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Revenus, mais encor, les doigts ensanglant\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "R\u00eavant que sur la mer \u00e2pre des volupt\u00e9s",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il est pourtant apr\u00e8s les temp\u00eates quelque \u00eele",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 boire le bonheur d'une \u00e2me enfin tranquille,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fourbus, endoloris, meurtris, nous changerons",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La voile blanche ou nous prendrons les avirons,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sur l'eau vaine luttant, mangeant notre col\u00e8re,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pauvres rameurs perdus sur la vieille gal\u00e8re.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER7",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "VII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER7_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "J'exprimais autrefois d'une fa\u00e7on morose",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon d\u00e9sespoir et ma tristesse \u00e0 l'eau de rose.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon po\u00e8me \u00e9tait plein de larmes, de douleurs,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De cris, et je riais en d\u00e9crivant mes pleurs.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Plus artificiel qu'un p\u00e2tre de pendule,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je ciselais, avec un sourire incr\u00e9dule,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des agrafes et des boutons de corozo.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais l'Amour a paru soufflant dans un roseau\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER8",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "VIII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER8_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Droite, dans la candeur des voiles, \u00e0 l'or\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Du bonheur, les yeux clairs, radieuse et laur\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D'un feuillage \u00e9ternel et qui bruit au vent",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Des plaines, tu souris aux roses du levant ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et le matin qui chante aux branches de la berge",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Inonde de clart\u00e9 ton visage de vierge.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER9",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "IX",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER9_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "D'all\u00e9gresse vibrant de la nuque au talon.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur le char attel\u00e9 d'un quadruple \u00e9talon.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et dans mon c\u0153ur brisant la derni\u00e8re relique.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je suis parti vers ta beaut\u00e9 m\u00e9lancolique.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mes chevaux bondissaient dans la lumi\u00e8re ! Vois,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O miracle ! j'oublie, au rythme de ta voix,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La meute des lions qui grognait sur ma trace",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et la nuit. Et j'enl\u00e8ve en riant ma cuirasse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Puisque le soleil flambe et puisque tu jaillis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Comme une source fra\u00eeche \u00e0 l'ombre des taillis.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER10",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "X",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER10_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Mon esp\u00e9rance \u00e9tait tomb\u00e9e",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur le dos, comme un scarab\u00e9e.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "L'ombrelle aux doigts le lendemain",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu vins r\u00eaver sur le chemin.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Tu retournas l'insecte fr\u00eale",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Avec la pointe de l'ombrelle.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et soudain l'insecte, au del\u00e0",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des soleils calmes, s'envola !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mon esp\u00e9rance \u00e9tait tomb\u00e9e",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur le dos, comme un scarab\u00e9e\u2026",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER11",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XI",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER11_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Le vent perce la porte et souffle sur le feu",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et je tremble qu'un jour nous puissions dire . \u00ab Feu",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Notre amour\u2026 \u00bb Tu souris, heureuse et rassur\u00e9e ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Notre tendresse est forte et brave la dur\u00e9e.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et cependant\u2026 Non, non, le charme est trop puissant",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui lie \u00e0 ta beaut\u00e9 mon c\u0153ur adolescent",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour que jamais le rompe ou le temps ou l'orage.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vivons paisiblement sous ce tranquille ombrage",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sans redouter qu'un jour le ciel soit obscurci,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Car l'amour \u00e9ternel\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER12",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER12_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Tu parus. Mais les doigts pos\u00e9s sur le loquet,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu t'arr\u00eatas avec un air interloqu\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Puis devant les papiers qui encombraient la table,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu dis. \u00ab Cette maison devient inhabitable ! \u00bb",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et ton sautoir fr\u00e9mit dans ses cent trois maillons.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Voici bient\u00f4t deux mois que nous nous chamaillons,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Voici deux mois bient\u00f4t que je t'ai rencontr\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et que je sais ton go\u00fbt natif pour l'eau sucr\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les pommes vertes, les promenades, les sous-",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Bois en octobre et les romans \u00e0 quatre sous.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu grondes, mais je sens, dans nos pires querelles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quand bondissent les mots comme des sauterelles.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que tu n'es que tendresse et qu'au fond tu souris",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En ton c\u0153ur plus l\u00e9ger qu'une dent de souris.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER13",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XIII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER13_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Le temps est achev\u00e9 des cris et des temp\u00eates ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Aimons-nous aujourd'hui sans tambours ni trompettes ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et les \u00e9talons blancs qui piaffent dans la cour",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Nous les mettrons \u00e0 l'\u00e9curie. \u00d4 mon amour,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Suis-moi ; nous m\u00e8nerons le troupeau noir des ch\u00e8vres.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les mots ambitieux d\u00e9serteront nos l\u00e8vres ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Nous raillerons la gloire et nous nous \u00e9tendrons,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le soir, pour bavarder, sous les rhododendrons.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER14",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XIV",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER14_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Celui qui partira loin de la ville, qu'il le",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Veuille ou non, pleurera ton visage tranquille,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ta gr\u00e2ce et la beaut\u00e9 de tes cheveux flottants.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et les roses et les guirlandes du printemps",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui fleurirent ton front de leur d\u00e9licatesse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Se faneront devant ses yeux et sa tristesse.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mais au bord de la nuit calme, sur le chemin",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Il songera qu'un soir tu lui donnas ta main,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qu'il a bais\u00e9 tes doigts dans l'ombre coutumi\u00e8re",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "D'un automne, et son c\u0153ur sera plein de lumi\u00e8re.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER15",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER15_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Quand tu m'auras quitt\u00e9 (ne l\u00e8ve pas les bras),",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Quand tu m'auras quitt\u00e9, car tu me quitteras,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je n'irai plus chercher d'\u0153illets chez la fleuriste.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je demeurerai seul avec mon r\u00eave triste.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et je dirai : \u00ab Voil\u00e0 la chambre o\u00f9 tu te plus,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et voici le miroir qui ne te verra plus,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La table d'acajou, le canap\u00e9, le pouf, le",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tabouret o\u00f9 le soir tu posais ta pantoufle.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00d4 golfe calme, o\u00f9 le bonheur \u00e9tait ancr\u00e9 !\u2026 \u00bb",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et quelquefois am\u00e8rement je sourirai,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En feuilletant mon vieux Racine aux coins de cuivre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des pantins que tu fis dans les marges du livre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER16",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XVI",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER16_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "J'avais toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00e9ternelles amours.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les n\u00f4tres ont dur\u00e9 trois mois et quatre jours.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C'est beaucoup. J'aurais pu ne jamais te conna\u00eetre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ainsi tournons la page et fermons la fen\u00eatre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ouverte sur la plaine immense du bonheur.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Ce soir, nous passerons chez le camionneur.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Pourquoi chausser ici le tragique cothurne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et blasph\u00e9mer l'azur d'une bouche nocturne ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quittons-nous sans soupirs, sans larmes, sans discours.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Terre ! Nous achevons un voyage au long cours.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9barquons ! Tu t'en vas. Je m'en vais. Il faut rire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et ne prendre pas l'air de goujons mis \u00e0 frire.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et, tout bas, je sanglote en te parlant ainsi,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et tu baisses la t\u00eate et tu pleures aussi.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER17",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XVII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER17_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "\u00d4 vous qui par le bout du nez me conduis\u00eetes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je vous rencontrerai parfois dans les visites.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Nous nous ferons un grand salut ; puis vous direz :",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00ab Le temps est beau. \u00bb Je r\u00e9pondrai : \u00ab Les soirs sont frais. \u00bb",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que ces phrases, Seigneur, seront int\u00e9ressantes !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais le pass\u00e9 battra des ailes dans les sentes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 nos r\u00eaves fuiront sous le soir odorant\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tous deux nous prendrons un air indiff\u00e9rent.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER18",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XVIII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER18_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Vieille arquebuse entre les vieilles arquebuses,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour me tenter encor c'est en vain que tu t'uses.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Amour ! Mes chiens sont morts et mon r\u00eave lointain",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et n'\u00e9tant plus de ceux qui partent au matin",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et foulent en chantant la luzerne qui plie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je suspendrai ta rouille \u00e0 quelque panoplie.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que ceux-l\u00e0 seulement te viennent d\u00e9crocher",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De qui l'espoir est plus solide qu'un rocher",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu'ils partent ! Les chemins sont blancs de tub\u00e9reuses.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'Oiseau jette \u00e0 l'azur ses notes langoureuses.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu'ils partent ! Mais l'Oiseau qui nargue le p\u00e9ril",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Avalera leurs plombs comme des grains de mil.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER19",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XIX",
        "profile": "8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER19_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "La maison o\u00f9 je l'ai connue",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Abrite un cuistre chauve et gras.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 est la courbe de ses bras ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 est sa gorge dure et nue ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Bon cuistre (hic, h\u0153c, hoc ; hujus,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Hujus, hujus), parle-moi d'elle,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que ta voix comme une chandelle",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00c9claire les plaisirs que j'eus.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je viendrai dans l'\u00e9troite chambre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et les souvenirs sur les murs",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Seront pareils \u00e0 des fruits m\u00fbrs",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sur les espaliers de septembre.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Cuistre adorable (hic, h\u0153c, hoc),",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Son amant fleure-t-il le musc, le",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Corylopsis ? Tend-il le muscle",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Du mollet comme un jeune coq ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Voici le store et les persiennes.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le soir elle s'endormait l\u00e0.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La tendresse donnait le la",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous les gravures anciennes.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Cuistre, je t'aime avec \u00e9clat",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Car le cuir de ton cr\u00e2ne chauve",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Refl\u00e8te l'ombre de l'alc\u00f4ve",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 l'amour aux dieux m'\u00e9gala.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Une feuille de l'hiver bl\u00eame",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tombe sur la table o\u00f9 j'\u00e9cris ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et je raille malgr\u00e9 les cris",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que j'entends au fond de moi-m\u00eame.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que ne puis-je \u00eatre all\u00e8gre et doux",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Comme un li\u00e8vre sur une touffe,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 l'heure o\u00f9 le chagrin m'\u00e9touffe",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et me fait ployer les genoux !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ils disent que la vie est belle.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je meurs, tu meurs et nous mourons.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De liserons, parons nos fronts.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ouvrez l'amour comme une ombrelle.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ah ! ferme ces yeux obstin\u00e9s",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Si rien au monde n'est durable,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et mets la lampe sous la table",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Car l'encrier te rit au nez.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER20",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XX",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER20_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Entre la vie et moi tirant un voile \u00e9pais,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J'enfermerai mon c\u0153ur et conquerrai la paix",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je s\u00e8merai dans mon oreille une tulipe ;",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et quand j'aurai fum\u00e9 mes cheveux dans ma pipe,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour marquer la retraite o\u00f9 je m'ensevelis,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Sur mon cr\u00e2ne ras\u00e9 je ferai peindre un lys.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER21",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER21_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "D\u00e9bouchons l'encrier et, du titre \u00e0 la table,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J'\u00e9crirai, pour lui plaire, un livre lamentable",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9, le c\u0153ur \u00e9cras\u00e9 sous plusieurs univers,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je veux agoniser durant deux mille vers.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00d4 prodige ! Ma plume au fond des \u00e9critoires",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Harponnera des adjectifs lacrymatoires",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et vibrants comme les anguilles des foss\u00e9s.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et de petits mouchoirs seront d\u00fbment fix\u00e9s",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans les marges de ces po\u00e8mes path\u00e9tiques.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un volume in-18dix huit dans les bonnes boutiques\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER22",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER22_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "\u00c0 quoi bon te chercher, gloire, vieille \u00e9tiquette !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et quel r\u00eave ai-je mis aux vers de ma plaquette ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le douloureux po\u00e8me o\u00f9 s'exalte mon front,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Aux bouquinistes ceux que j'aime le vendront.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Devant la meute des grattoirs, vol de b\u00e9casse,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Demain s'effaceront les mots des d\u00e9dicaces ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et si, dans le pays aimable o\u00f9 nous tombons,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mon livre encor ne sert de cornet \u00e0 bonbons,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Du moins pourra-t-on voir l'amour que nous sent\u00eemes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En \u00e9talage, au prix de quarante centimes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER23",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXIII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER23_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Toi qui passes, foulant la neige de la rue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vois sur ma porte deux lions et une grue",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu'un vieillard catalan dans la pierre a sculpt\u00e9s.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "M\u00e9dite, et que ton r\u00eave amoureux des clart\u00e9s",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Neuves, pour picorer la grappe des \u00e9toiles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ouvrant ses ailes d'or comme de grandes voiles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Plane, le col tendu, dans un ciel enchant\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et raille les lions de la r\u00e9alit\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER24",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXIV",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER24_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Quand on n'a plus ni sou, ni b\u00fbche, ni fagot,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quand on a le c\u0153ur froid comme un vieil escargot,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "H\u00e9las ! et pas un brin de tabac pour trois pipes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "On \u00e9voque un jardin torride o\u00f9 des tulipes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Fastueuses dans la fournaise des juillets",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S'\u00e9panouissent ; et les yeux \u00e9merveill\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'on r\u00eave. Mais alors doucement tu murmures,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ma lampe, et songeant au verger des figues m\u00fbres,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Aux corbeilles de fruits lourds sur le gu\u00e9ridon,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le c\u0153ur s'en va comme un navire \u00e0 l'abandon.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER25",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER25_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Si tu as bu le vin supr\u00eame des id\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour toi le ciel est noir et les vierges rid\u00e9es.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et, les contrevents clos aux splendeurs des \u00e9t\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu t'exaltes devant tes livres annot\u00e9s ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les pages dans le soir vibrent comme des ailes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et l'encrier jette des gerbes d'\u00e9tincelles.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ainsi le front courb\u00e9 sous la lampe tu lis,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Drapant ton r\u00eave dans l'orgueil aux larges plis,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Jusqu'\u00e0 l'heure o\u00f9, poussant la porte d'un doigt fr\u00eale",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Elle appara\u00eet, riant sous sa petite ombrelle.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER26",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXVI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER26_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Elle disait : Le bonheur vient on ne sait d'o\u00f9.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Bats le briquet contre la m\u00e8che d'amadou",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et fume lentement et regarde les b\u00fbches",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Rouges. Les heures sont douces comme des cruches",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tu les bois au bord torride des chemins.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'amour est chaud comme une pipe au creux des mains",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et rien ne vaut pour la tristesse famili\u00e8re",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La paisible maison qu'environne un lierre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il neige. Mets, ce soir, tes pieds sur les chenets.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Reste. Le feu jaillit des gerbes de gen\u00eats.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Reste-l\u00e0, caressant une large tulipe.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ton r\u00eave s'\u00e9teindra s'il neige dans ta pipe.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER27",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXVII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER27_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Par les matins d'hiver quand je lisais les lettres,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des roses de juillet fleurissaient aux fen\u00eatres",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De mon r\u00eave. Bravant le givre, le verglas,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les averses, le vent du Nord sonneur de glas,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je murmurais tes mots en suivant les ruelles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tortueuses\u2026 Soudain les rafales cruelles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S'apaisaient ; le soleil inondait les maisons ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je m'avan\u00e7ais sous de divines frondaisons,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et je voyais sourire au fond du paysage",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La gr\u00e2ce et la candeur de ton jeune visage.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER28",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXVIII",
        "profile": "8, 6+6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER28_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "J'ai laiss\u00e9 de mon c\u0153ur tout le long du chemin",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et j'esp\u00e9rais toujours qu'un ti\u00e8de lendemain",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et toujours sous mes pas l'ortie et les galets ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Apr\u00e8s l'orage, Espoir, les matins \u00e9toil\u00e9s,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais tu le sais, b\u00e9lier fourbu, qu'il faut marcher",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Toi qui raillais la fin, la route et le berger,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER29",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXIX",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER29_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Les jours sont plats comme des soles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la rouille a couvert mon c\u0153ur ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais tu parais et tu consoles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon amertume, \u00f4 remorqueur !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Amour, nous sommes les chaloupes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vides sur le flot des hivers,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et nous r\u00eavons de Guadeloupes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 rugissent des lions verts.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "L\u00e0-bas, vibrent des promontoires",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous le cri de tigres ail\u00e9s ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et dans des champs de roses noires",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S'\u00e9tirent des chats violets.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Des oiseaux sont couverts de feuilles ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des plumes poussent dans les pr\u00e9s\u2026",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Emm\u00e8ne-nous, toi qui recueilles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'espoir des r\u00eaves d\u00e9chir\u00e9s.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Amour, jette-nous tes amarres ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vois nos larmes, entends nos cris.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les soirs dorment comme des mares",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Autour des c\u0153urs endoloris.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER30",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXX",
        "profile": "6=6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER30_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ce sera la maison blanche avec un arbuste",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En fleurs sur le perron, et quand d'un geste brusque",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu ouvriras les volets jaunes, le jardin",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "M\u00ealera, pour f\u00eater ton rire et le matin,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'odeur des seringats au parfum des framboises,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et les paons fastueux crieront sur les ardoises.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER31",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXXI",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER31_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Dans l'odeur des \u0153illets, du fenouil et du buis,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur le vallon qui dort \u00e0 la fra\u00eecheur du puits,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ce sera, sous le toit rouge que l'aube mouille,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La maison blanche comme un ventre de grenouille.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER32",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXXII",
        "profile": "6+8, 6\u22126, 8",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER32_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ce soir d'octobre est lourd comme ta lourde chevelure,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu n'appara\u00eetras plus ainsi qu'une aube printani\u00e8re",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER33",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXXIII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER33_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Aux soirs mornes, devant la table d'un caf\u00e9,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Cependant que s'attriste un air \u00e9bouriff\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que chante avec aigreur une excentrique \u00e9tique",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Aupr\u00e8s d'un violon enduit de cosm\u00e9tique",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dont le sourire amer dure depuis des ans,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je regarde flotter sur les cr\u00e2nes luisants",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des vieux habitu\u00e9s qui r\u00eavent, la fum\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De ma pipe o\u00f9 sourit une figure aim\u00e9e.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER34",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXXIV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER34_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Si je dois ne jamais oublier les sentiers,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les h\u00eatres, les ravins bord\u00e9s de noisetiers,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les bruy\u00e8res, les digitales diaphanes,",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les touffes de chardon que brout\u00e8rent nos \u00e2nes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tandis que nous montions vers l'azur ; si je dois,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Songeant avec tristesse aux bagues de tes doigts,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Entendre dans la nuit brillante de ros\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Un souvenir battre de l'aile \u00e0 la crois\u00e9e,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "C'est que, magicienne aux gestes de clart\u00e9,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J'ai vu dans la ti\u00e9deur de cet arri\u00e8re-\u00e9t\u00e9,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Se mirer les gen\u00eats et la for\u00eat p\u00e2lie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans tes yeux de douceur et de m\u00e9lancolie.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER35",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXXV",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER35_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Des mois ont fui ; mais ma pens\u00e9e",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "N'est encor qu'un trouble frisson ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Non, la corde n'est pas cass\u00e9e,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et c'est toujours le m\u00eame son.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Seul et morose en vain j'ergote,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur toujours d'elle est empli ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ainsi ma vieille redingote",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Garde un immuable faux pli.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER36",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXXVI",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER36_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Mon d\u00e9sespoir vers toi grave et silencieux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S'\u00e9l\u00e8ve comme un lis d'automne vers les cieux ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et devant notre r\u00eave aux lentes agonies",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur est plein ce soir de larmes infinies.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Bonheur fr\u00eale, jasmins, \u00e9glantines, lilas,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les minutes en fleurs se fl\u00e9trirent, h\u00e9las !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et je sens, aujourd'hui que l'espoir me d\u00e9laisse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S'enrouler tendrement sur mon \u00e2me qu'il blesse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et qu'il enserre en la douleur de ses replis,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ton souvenir ainsi qu'un blanc volubilis.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER37",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXXVII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER37_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Je revis doucement d'anciennes pens\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et leur fr\u00eale p\u00e2leur d'estampes effac\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ravivant les douleurs graves du souvenir,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Fait encore mon r\u00eave \u00e0 ton r\u00eave s'unir.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tendres comme des fleurs, l\u00e9gers comme des plumes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Voici passer tous les plaisirs que nous \u00e9l\u00fbmes ;",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et mon c\u0153ur p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de leur triste parfum",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pleure les jours enfuis et le charme d\u00e9funt.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ah ! que l'heure de joie et de bonheur renaisse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans la lumi\u00e8re, aux bleus d\u00e9cors de ma jeunesse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 je dansais\u2026 Amour, et l'azur du matin",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Accueillait les oiseaux des songes ! \u2014 Le jardin",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans le silence \u00e9tend ses d\u00e9sertes all\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la rouille s'attaque aux vasques cisel\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "H\u00e9las ! \u2014 Et j'appartiens au pass\u00e9 radieux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 ces jours, \u00e0 ces nuits qu'\u00e9clairaient tes beaux yeux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 mon c\u0153ur ignorant des tristesses moroses",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9tait doux et l\u00e9ger comme un parfum de roses.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER38",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXXVIII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER38_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Dans la froideur de l'aube hivernale, il bruine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur les palais branlants et les murs en ruine ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'\u00e9glise o\u00f9 s'unissaient les myrrhes et les chants",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Croule ; sur les degr\u00e9s pousse l'herbe des champs ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et les toits \u00e9ventr\u00e9s par les quartiers de roche",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S'effondrent ; le lierre aux gargouilles s'accroche.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dans la ville d\u00e9serte, aux lueurs des flambeaux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je p\u00e9n\u00e8tre et fouillant les caves, les tombeaux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De l'aube au cr\u00e9puscule et du soir \u00e0 l'aurore,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9perdu, je me m\u00eale au pass\u00e9 que j'adore,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et voici des miroirs, des perles, des colliers,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Des anneaux pr\u00e9cieux \u00e0 tes doigts familiers,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et des lis tr\u00e9pass\u00e9s dont tu respiras l'\u00e2me.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et mon c\u0153ur de tristesse et de douleur se p\u00e2me",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En \u00e9voquant, parmi ces d\u00e9combres, tes yeux !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ah ! laisse-moi verser des pleurs silencieux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER39",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XXXIX",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER39_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Parmi la brume et la tristesse du matin,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Languissamment les fleurs s'effeuillent au jardin,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Exhalant la douceur de leur \u00e2me embaum\u00e9e ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et nos r\u00eaves aussi s'effeuillent, bien-aim\u00e9e.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La maison est d\u00e9serte et nul ne s'assied plus",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous la tonnelle ; les deux bancs sont vermoulus ;",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et, pareille \u00e0 l'oubli, l'herbe envahit l'all\u00e9e.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ton souvenir emplit mon \u00e2me d\u00e9sol\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tristement je songe au soir o\u00f9 tu lias",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Parmi tes cheveux noirs de blancs cam\u00e9lias.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER40",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XL",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER40_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Maintenant que tes yeux sont clos et que ta voix",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ne murmurera plus les phrases d'autrefois ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Puisque je l'ai perdue, h\u00e9las ! et que la vie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Est pareille au jardin solitaire, j'envie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le guerrier embras\u00e9 d'une tragique ardeur,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui, v\u00eatu d'or, le glaive au poing, dans la splendeur,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Blasph\u00e9mant et dress\u00e9, farouche, sur la selle,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Au milieu du tumulte et du sang qui ruisselle,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S'\u00e9lance, frappe et meurt, trou\u00e9 de mille dards,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans les plis triomphaux des rouges \u00e9tendards !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER41",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XLI",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER41_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Le jardin bourdonnait de soleil et d'essors,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quand tu pris ton chapeau de paille \u00e0 larges bords,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fleuri de liserons, fleuri de violettes ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et les roses fumaient, vivantes cassolettes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Exhalant vers le ciel \u00e9blouissant et bleu",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Leur parfum plus subtil qu'une aiguille de feu.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J'\u00e9coute encor ta voix et je regarde encore",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tes yeux illumin\u00e9s aux fastes de l'aurore,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le sable humide et les grands lis que tu cueillais,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et les massifs bord\u00e9s de sauges et d'\u0153illets\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Heures parmi la joie et l'amour \u00e9gren\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Volubilis d\u00e9funts et jacinthes fan\u00e9es\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER42",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XLII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER42_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Maintenant que la neige a blanchi la maison,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Prom\u00e8ne ta douleur et vois \u00e0 l'horizon,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au-dessus des cypr\u00e8s fun\u00e8bres et des tombes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tes r\u00eaves s'effacer comme un vol de colombes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER43",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XLIII",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER43_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Souffle ta lampe ! Le matin",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A frissonn\u00e9 sur les collines ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et, morose, le c\u0153ur lointain,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans la p\u00e9nombre tu t'inclines.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ouvre ta porte ! Le verger",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "N'est qu'une verdure l\u00e9g\u00e8re,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans la lumi\u00e8re o\u00f9 l'air l\u00e9ger",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sent l'herbe humide et la foug\u00e8re.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et d'un esprit calme et plus pur,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Loin des douleurs que tu cis\u00e8les,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Regarde tourner dans l'azur",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les colombes aux blanches ailes !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER44",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XLIV",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER44_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Le vent hurle, et dans sa monstrueuse col\u00e8re",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Jusqu'au lugubre ciel soul\u00e8ve les flots noirs.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pas un astre. Ma vie aux amples d\u00e9sespoirs",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Erre sans gouvernail, lamentable gal\u00e8re.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Tu parais ; l'ouragan suspend son large cri ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu parles, et ta voix douce et lente l'apaise,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et la mer en chantant caresse la falaise,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et mon r\u00eave au soleil est un vaisseau fleuri.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER45",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XLV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER45_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "La porte du jardin donne sur la ruelle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et c'est l\u00e0 qu'un beau soir elle est apparue, elle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De qui l'amour est clair, comme l'aube et l'azur.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle m'attend. Le chat s'\u00e9tire sur le mur.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle m'attend. C'est le village apr\u00e8s le steppe.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Son sourire est l\u00e9ger comme une aile de gu\u00eape.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Elle m'attend sous la tonnelle de roseaux.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur est une cage o\u00f9 chantent mille oiseaux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle m'attend, elle regarde la pendule.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J'arriverai dans la ti\u00e9deur du cr\u00e9puscule,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et quand je la verrai me tendre les deux mains,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les roses de juillet pleuvront sur les chemins.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER46",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XLVI",
        "profile": "6\u22126, 6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER46_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Pisistrate v\u00eatu des royales \u00e9toffes,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ou le berger Ronsard, couronn\u00e9 de laurier,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Conduisant le troupeau sublime de ses strophes !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u00c0 la gloire d'Achille ou de Platon le Sage,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lorsque je puis sous la tonnelle du verger",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sourire \u00e0 la beaut\u00e9 de ton jeune visage !",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER47",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XLVII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER47_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Girouette, tu peux crier sur les ardoises,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Grincer comme une dent sur d'acides framboises !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Hiver, tu peux lancer aux vitres tes gr\u00ealons",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui bourdonnent comme une averse de frelons,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu'importe ! Hiver, brandis tes trompettes de cuivre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et d\u00e9cha\u00eene tes chiens sur la route de givre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et les chevaux des ouragans ! Je m'en bats l'\u0153il !",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je m'en bats l'\u0153il ! Je lis des vers dans mon fauteuil !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Beaut\u00e9 des jours ! Beaut\u00e9 des livres et des l\u00e8vres !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 mon coup\u00e9, j'attellerai cent douze li\u00e8vres.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous l'azur plus vibrant qu'une aile de perdrix,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et j'irai vers les bois que mon r\u00eave a fleuris !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER48",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XLVIII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER48_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Regarde le jardin abandonn\u00e9, le banc,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et la tonnelle o\u00f9 tu pleuras au soir tombant,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La grange, le balcon rouge, le massif plein de",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Grives, le gravier bleu sous les marronniers d'Inde.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Quand tu partis et que ton rire s'envola.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "J'eus le c\u0153ur gros comme un volume de Zola ;",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mais te voil\u00e0 ! \u2014 L'air est l\u00e9ger comme un sourire ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ma tristesse fond devant toi comme une cire",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sur la lampe. Rentrons. La porte grince et les",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Volets. Veux-tu, soyons deux oiseaux envol\u00e9s !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Nos regrets sont partis au grand trot des carrioles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Cahotantes et nous ferons des cabrioles",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans l'azur. Le fauteuil est l\u00e0, dans l'ombre. J'ai",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9boutonn\u00e9 tes gants et, bruyant comme un geai",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des bois, je ne dirai que des mots d'all\u00e9gresse.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Vous pleurez ? Tu souris ? Est-ce de bonheur ? Est-ce ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER49",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XLIX",
        "profile": "4=6, 6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER49_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Dans le calme, la barque se balance",
                    "metre": "6+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dors, mon amour, aux vagues de silence",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Pour toi, j'ai d\u00e9sert\u00e9 l'ombre des gr\u00e8ves,",
                    "metre": "6+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tes larges yeux ont refl\u00e9t\u00e9 mes r\u00eaves,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "J'ai mis ma vie au chaton de ta bague",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dors, mon amour, il n'est pas une vague",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "N'\u00e9coute pas siffler sur toutes choses",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et que pour toi les heures soient des roses",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER50",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "L",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER50_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Fumerai-je au soir de ma vie",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une pipe en bois de laurier ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Nous voil\u00e0 vieux, ma pauvre amie,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J'ai eu vingt ans en f\u00e9vrier.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Nous avons vu bien des feuillages,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des lacs, des golfes, la clart\u00e9",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Du songe, et de tous nos voyages,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "H\u00e9las ! qu'avons-nous rapport\u00e9 ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et tout cela n'est pas peu triste,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais dans l'ombre o\u00f9 nous nous plaignons.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Enfin l'ironie oculiste",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ouvre boutique de lorgnons.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Des li\u00e8vres dansent aux pelouses,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et dans ma chambre mon espoir.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Maintenant j'attends que tu couses",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une rose \u00e0 ton jupon noir.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et que le rire ensevelisse,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous des guirlandes de clart\u00e9,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Notre r\u00eave, ce vieil Ulysse",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que les sir\u00e8nes ont tent\u00e9.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER51",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER51_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "D\u00e9nouons les rubans mauves que tu voulus",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Fixer \u00e0 nos propos et ne soupire plus",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "D'une voix de douleur et de larmes tremp\u00e9e.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La bouche soit cousue et la langue coup\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Aux pleureurs ! Nous devons rire. Tu l'oubliais.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et pour l'amour, par qui tes songes sont li\u00e9s",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Comme les blanches tub\u00e9reuses que tu aimes,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sur tes ongles \u00e9troits j'\u00e9crirai des po\u00e8mes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Suaves comme la courbe de ta jambe ou",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La clart\u00e9 de ta gorge et creux comme un bambou.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Un tambour plein chanterait-il ? Et la tendresse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Chante, divinement vide, dans ta caresse.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ne me regarde pas avec ces yeux. C'est vrai,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pardon. Tu n'aimes pas qu'on raille. Je serai",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Triste, si tu le veux, et grave, et pas plus tard que",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Demain je te lirai les \u0153uvres de Plutarque.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER52",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER52_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ah ! jeter les filets crev\u00e9s, les hame\u00e7ons,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les livres. Devenir un de ces bons gar\u00e7ons",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sans tristesse, railleurs des barbons \u00e0 catarrhe,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui le soir lancent des chansons sur leur guitare",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et dont l'\u00e2me aux exploits amoureux se compla\u00eet.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Moduleurs de couplets, leur bonheur est complet",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S'ils voient rimer aust\u00e8re et st\u00e8re, Estelle et st\u00e8le.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais sentir que la vie est l'\u00e9paisse dentelle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sous laquelle palpite un visage inconnu\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Un liseron s'enroule autour de ton bras nu.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER53",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LIII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER53_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "L'esp\u00e9rance apparut et tu lui ressemblais,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Hier. Elle avait des yeux verts comme les bl\u00e9s",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D'avril, des doigts l\u00e9gers comme l'ombre d'une \u00e2me,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'aile d'un roitelet ou le c\u0153ur d'une femme.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et de la voir si fra\u00eeche et limpide, les mains",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pleines de dahlias cueillis sur les chemins",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De l'aube, nous sentions au charme de son souffle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Nos c\u0153urs pareils aux deux flacons d'une gu\u00e9doufle.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER54",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LIV",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER54_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "D\u00e9laissons, s'il te pla\u00eet, Baruch de Spinoza,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ses termes \u00e9pineux (et verba spinosa)",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et partons vers les pins o\u00f9 l'air ti\u00e8de murmure.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "(Qu'il serait laid d'\u00e9crire ici le mot ramure",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour la rime !) Je viens. Ne gronde pas. Je viens.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et j'abandonne aussi les vers virgiliens,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les calmes vers de qui ta tendresse est jalouse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que traduisit Cl\u00e9ment Marot (1512quinze cent douze).",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER55",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LV",
        "profile": "6+6",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER55_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Regarde. La glycine a jauni sur la porte,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et voici que l'automne aux tempes couronn\u00e9es",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De lierre caduc et de roses fan\u00e9es",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S'avance et d'un pied lourd foule les feuilles mortes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il marche et son manteau de pourpre au cr\u00e9puscule",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Se d\u00e9noue et se m\u00eale aux nuances champ\u00eatres.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur, voici l'octobre ; et les joueurs de fl\u00fbte",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Commencent \u00e0 siffler sous la vo\u00fbte des h\u00eatres.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Veux-tu, nous quitterons pour la ville prochaine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les parterres fl\u00e9tris et l'ombrage des ch\u00eanes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la maison rustique au milieu du feuillage",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui sut nous accueillir au retour du voyage,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et la source. Mon c\u0153ur, partons ; voici l'automne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et la derni\u00e8re abeille aux tro\u00e8nes bourdonne.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER56",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LVI",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER56_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "En l'honneur de ton nom je veux sonner du luth,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Donner ma voix, donner mon c\u0153ur et donner l'ut !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur dans le matin s'ouvre comme une rose ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur est la pantoufle o\u00f9 ton orteil repose ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Aux baguettes du sort mon c\u0153ur est un tambour ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur est une fl\u00fbte aux l\u00e8vres de l'amour ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur est le vieux puits o\u00f9 se mirent les branches",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D'octobre et, par les soirs tristes, des robes blanches\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et je pourrais ainsi l\u00e2cher du bout des dents",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des vers qui me vaudraient l'estime des p\u00e9dants.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Car leur troupe se pla\u00eet \u00e0 de telles sottises",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Comme les boucs parmi les feuilles des cytises.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER57",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LVII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER57_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Vois ! Le ciel est clout\u00e9 d'\u00e9toiles cristallines,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la lune a bleui les pentes des collines,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et tu es dans mes bras blanche de volupt\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et vibrante et pareille \u00e0 l'\u00e9ternel \u00e9t\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui verse sur nos fronts l'ombre des roses noires.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu bois superbement l'ivresse des victoires",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et tu souris d'orgueil, car j'ai baiss\u00e9 vers tes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Yeux tristes mon regard fait pour d'autres clart\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tu as triomph\u00e9 sous les lampes complices.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Enfin, tu as vaincu le rebelle et tu glisses",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur ma nuque ta main fra\u00eeche comme le soir\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Si je me penche sur tes yeux, c'est pour m'y voir !",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER58",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LVIII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER58_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Les souvenirs ce soir vibrent comme des mouches",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "D'\u00e9t\u00e9. Rappelle-toi la fille aux jupons rouges",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui portait une rose \u00e0 son corsage ouvert",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et qui gardait des cochons noirs dans un pr\u00e9 vert.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Elle chantait \u00e0 pleine voix une romance",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Triste ; nous \u00e9coutions monter la plainte immense",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et nous songions, le c\u0153ur morose comme un soir,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Aux cochons du regret qui broutaient notre espoir.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER59",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LIX",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER59_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Vous que je vois dans la clart\u00e9 des lampadaires",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De mon r\u00eave, h\u00e9ros des amours l\u00e9gendaires,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Jeunes hommes dont un cheveu lia les poings,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00d4 vous qui roucouliez ivres en des pourpoints,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Redingotes, bardocuculles et chlamydes,",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et fr\u00f4liez vos velours aux feuillages humides",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des clairi\u00e8res, vous tous que l'amour distingua,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle m'aime, et je porte un veston d'alpaga.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER60",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LX",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER60_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Va ! tu n'es qu'une femme, une fleur vide, rien !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu me tiens, je le sais, par un souple lien",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui raille les ciseaux et se moque des limes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et je sais que malgr\u00e9 mes r\u00e9voltes sublimes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu n'auras qu'\u00e0 para\u00eetre avec ton chapeau blanc",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour que ce loup devienne un caniche tremblant.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Oui, je le sais ! Il faut ployer ! Il faut te suivre !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je t'aime et je te hais ! H\u00e9las ! le plus beau livre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S'effeuille quand para\u00eet l'\u00e9clat de tes cheveux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et je suis un coussin sous tes pieds ! Mais je veux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et que ce fier aveu te flagelle ou te grise,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que tu saches du moins comme je me m\u00e9prise !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER61",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXI",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER61_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Et tu disais : Vous tous qui souffrez d'insomnie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour go\u00fbter au repos que le sort vous d\u00e9nie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "M\u00e9langez le tilleul et le suc de pavot.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et si de votre mal nul philtre ne pr\u00e9vaut,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il demeure un rem\u00e8de h\u00e9ro\u00efque et supr\u00eame :",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Lisez sur l'oreiller quatre vers de Der\u00e8me.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER62",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXII",
        "profile": "6+6, 6",
        "structure": "sonnet",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER62_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "L'enthousiasme, comme un peuple de frelons,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Debout, et d\u00e9chirons la nuit o\u00f9 nous r\u00e2lons,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Nos marteaux font le bruit cr\u00e9pitant des gr\u00ealons ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je dompterai les mots comme des \u00e9talons",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Se roidissent leur flanc sur le timon d'airain,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Que dans mon bras, ton corps qui tremble et s'abandonne,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Sur la rouge splendeur de ce couchant d'automne,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "e"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER63",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXIII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER63_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Terrible passion, voici que tu m'exiles ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et des flots inou\u00efs viennent battre les \u00eeles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 je m\u00e8ne parmi le feuillage tremblant",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vers les sources d'azur le troupeau noir et blanc.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Car j'ai quitt\u00e9 les toits, les hommes, les mus\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour la mer et les pr\u00e9s o\u00f9 fument les ros\u00e9es.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00d4 livres du futur, \u00f4 ch\u00e8vres, \u00f4 brebis,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui paissez sous le ciel \u00e9toil\u00e9 de rubis,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Loin des cours o\u00f9 l'ennui tourne sa manivelle,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Impr\u00e9gnez votre chair de cette herbe nouvelle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Afin qu'au jour affreux o\u00f9 je ne serai plus",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Lorsque vous quitterez ces agrestes talus",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour les jardins publics o\u00f9 le buis en bordure",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Encadre les palmiers d'une maigre verdure",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et pour la ville am\u00e8re o\u00f9 la foule aux tambours",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9corche le po\u00e8te et p\u00e2me aux calembours,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sur les trottoirs et dans les sombres avenues,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Po\u00e8mes, vous portiez des odeurs inconnues !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Alors, troupeau mordu des caniches galeux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Encore \u00e9merveill\u00e9 des paysages bleus,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Strophes, vous buterez, secouant vos clarines,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des cornes et des pieds au cristal des vitrines ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Brebis graves, chevreaux, ma joie et mon tourment,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vous gonflerez le soir de votre b\u00ealement",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "En broutant des lilas aux rouilles des grillages,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la rue entendra bruire des feuillages.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vous bondirez sur les pav\u00e9s, vous sauterez",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans les rigoles, boucs de lumi\u00e8re enivr\u00e9s ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et le droguiste en gros pointant ses arrivages",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sentira le parfum des montagnes sauvages ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et les vierges au seuil paisible des maisons",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Enfonceront leurs mains dans vos chaudes toisons ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les yeux ferm\u00e9s, elles verront les \u00eeles fra\u00eeches,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La for\u00eat bleue o\u00f9 le soleil taille des br\u00e8ches,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'\u00e9cume qui blanchit les arbres du verger",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et les chevaux cabr\u00e9s dans l'aube et le berger",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui fumera l\u00e0-bas, d\u00e9daigneux de la gloire,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La pipe de la mort sous la verdure noire.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER64",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXIV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER64_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Maisons rouges, pav\u00e9s br\u00fbl\u00e9s, feuillages bleus\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'aveugle aux yeux d'opale embrasse un chien galeux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans ses cheveux graisseux brillent des bouts de paille",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et sa tasse en fer-blanc secoue un sou d'Espagne.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Un enfant au ruisseau tra\u00eene un bouc \u00e9gorg\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des filles en riant poussent vers le march\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des monceaux de lilas rose dans des brouettes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'odeur des piments frits flotte dans les ruelles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et les chiens dorment noirs de mouches. Sur les quais",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De jaunes matelots vendent des perroquets",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Violets, de l'ivoire et des plumes d'autruche.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'\u00e9tal d'un charcutier verse un parfum de truffe,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et des bergers sentant la brebis et le suif",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Portent du lait tourn\u00e9 dans des outres de cuir.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les faisans corrompus, les viandes en conserve",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Chargent l'air et l\u00e0-bas, jailli d'une caserne,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Un long cri de clairon monte comme un jet d'eau.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et pourtant c'est ici qu'une nuit, doux fardeau,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je t'emportai sur mes \u00e9paules, sous les lampes",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des carrefours, sous les \u00e9toiles en guirlandes,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous les chauves-souris et la lune, \u00e0 travers",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ces ruelles, loin de l'auberge aux carreaux verts,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 tu dansais avec des feuilles \u00e0 ton peigne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous un voile l\u00e9ger comme une aile d'abeille,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 tu dansais parmi le rhum et les citrons,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans les cris, dans l'azur des pipes, les jurons",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des bateliers, des colporteurs et des man\u0153uvres ;",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 tu dansais en d\u00e9chirant des roses neuves",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous les quatre flambeaux de r\u00e9sine et de poix",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui rougissaient les murs et les tables de bois ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 tu dansais tordant ta chevelure rousse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sur la terre o\u00f9 giclaient des flaques de vin rouge.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER65",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXV",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER65_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ni les roses, ni l'air morose que tu siffles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous les ifs en gardant ces ch\u00e8vres et ces buffles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Au cr\u00e9puscule, vieux berger, joueur de fl\u00fbte,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous la lune que fr\u00f4le un ibis insolite,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ni le soir calme, ni ces palmes immobiles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ni les astres montant comme de lentes bulles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Rien ne me distraira de la source o\u00f9 se mire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Son blanc visage au vert de la fra\u00eeche ramure.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et duss\u00e9-je mener par les aubes all\u00e8gres",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le troupeau jaune et noir des tigres et des z\u00e8bres",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ou cueillir sur les monts la branche souveraine,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que j'entendrais sa voix douce sur les fanfares",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et que son souvenir embaumerait mon r\u00eave",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Comme une rose \u00e0 mes couronnes triomphales.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER66",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXVI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER66_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "L\u00e8ve le nez, ferme ton livre et ton pupitre.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La fl\u00fbte de cristal \u00e0 la bouche du p\u00e2tre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Module sous les fleurs nouvelles et les feuilles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Un air grave qui fait rougir les jeunes filles ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et son souffle fervent, magnifique et docile",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "S'\u00e9panouit dans la lumi\u00e8re universelle.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Elle chante la joie et les collines fra\u00eeches.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le cri des paons, le vert des bois, le bruit des ruches,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'\u00e9carlate des liserons sur les \u00e9corces,",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le bleu du ciel, le bleu des yeux, le bleu des sources ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Elle chante, elle vibre, elle crie, \u00f4 nature,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Elle te loue et s'abandonne \u00e0 ton myst\u00e8re",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et son \u00e2me n'est plus qu'une phrase amoureuse.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Elle vibre et soudain trop ivre elle se brise",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et, poussi\u00e8re immortelle, au monde elle se m\u00eale.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Douce fl\u00fbte et mon c\u0153ur qui se donne comme elle.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER67",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXVII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER67_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Vous, Carco, Pellerin, V\u00e9rane et vous Jean-Marc",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Bernard, vous qui fumez la pipe et bandez l'arc",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et percez sous les bois les tigres et les strophes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Lorsque le bleu tabac couvre de ses \u00e9toffes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le feuillage o\u00f9 s'\u00e9veille un tendre rossignol,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "N'avez-vous point r\u00eav\u00e9 d'ouvrir ce parasol",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fait de peau de panth\u00e8re et de plumes d'autruche,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et nus et soulevant le vin dans une cruche",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De verser aux badauds devant les magasins",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'ivresse des coteaux rouges sous les raisins",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et de leur faire voir au milieu de la rue",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les chiens jaunes et noirs, les b\u0153ufs et la charrue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les geais beiges et bleus et les merles siffleurs",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et sous les becs de gaz un ruisseau dans les fleurs ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER68",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXVIII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER68_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Les bouleaux du matin sous quoi tu te recueilles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Balancent leur fra\u00eecheur et leur blanc flot de feuilles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9ferle en bruissant aux rives de l'\u00e9t\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De jaunes moucherons nagent dans la clart\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Un rayon de soleil pique ta jambe nue.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une fouine d'un saut traverse l'avenue.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une gu\u00eape a touch\u00e9 ces gen\u00e9vriers verts.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Aux Marcou du futur laisserai-je trois vers ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Un jour les \u00e9coliers pench\u00e9s sur leurs pupitres",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En \u00e9coulant vibrer les mouches sur les vitres",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Trouveront-ils au fond des coll\u00e8ges moisis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Une page de moi dans leurs Morceaux choisis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et verront-ils trembler \u00e0 l'entour de la chaire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ce feuillage d'argent sur la verte foug\u00e8re",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et ce bleu liseron qui s'enroule \u00e0 ta main ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pourquoi r\u00eaver ainsi qu'au soleil de demain",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ta gloire s'ouvrira comme une douce ombrelle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et que ta voix pareille \u00e0 celle tourterelle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Roucoulera longtemps ta peine et ton amour ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Journaux, parlerez-vous de mes livres et pour",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Der\u00e8me \u00e9crirez-vous une n\u00e9crologie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quand l'aile du destin soufflera sa bougie ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu'importe ? N'ai-je pas cette aube que je bois,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ce matin bourdonnant, ces feuilles et ce bois",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et toi qui dans tes bras endors toute amertume ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu'un autre pour l'honneur d'une palme posthume",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ferme ses contrevents sur les jardins fleuris",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et meure dans son encre et dans ses manuscrits !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais moi qui sais jouer des cithares diverses",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et go\u00fbter le soleil, la lune et les averses,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les roses de cristal sur les pr\u00e9s endormis,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je chante pour moi-m\u00eame et pour quelques amis,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et j'\u00e9coute siffler l'air ti\u00e8de dans ses fl\u00fbtes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En levant vers l'azur ma pipe et ses volutes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et sans me soucier sous ces arbres touffus",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que dans quatre mille ans on sache que je fus.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER69",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXIX",
        "profile": "7",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER69_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Carco, passez-moi la gourde,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que ce vin d'Iroul\u00e9guy",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Me fasse le c\u0153ur moins lourd",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et l'\u00e2me moins alanguie.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Qu'ai-je besoin de pens\u00e9es",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui d\u00e9chirent mon bonheur ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pour pleurer les jours pass\u00e9s",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "C'est encor de trop bonne heure.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais plut\u00f4t sur mon \u00e9paule",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Voyez ce grand oiseau vert",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Comme il va prendre son vol",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Quand je viderai mon verre.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Vous, vous buvez \u00e0 la gourde,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le visage vers l'azur,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et l'air murmure alentour",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et balance la verdure.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ah ! qu'un autre geigne et pleure ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Nous, dans l'ombre et le soleil,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Nous r\u00eavons \u00e0 la couleur",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De la ramure vermeille.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ainsi, sans nous mettre en peine",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ni de demain ni d'hier,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Nous buvons avec ce vin",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'all\u00e9gresse et la lumi\u00e8re.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER70",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXX",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER70_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Je vais songer \u00e0 la jeune fille que j'ai",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Peinte nagu\u00e8re au tome II de l'Abr\u00e9g\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De mes Amours et dont la gr\u00e2ce \u00e9tait fleurie.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Cet abr\u00e9g\u00e9 n'est pas encore en librairie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais elle est dans mon c\u0153ur comme une rose dans",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un livre. Je souris, mais j'ai serr\u00e9 les dents",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Avec un tel sanglot que j'ai fendu ma pipe",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'autre hiver. La douleur elle-m\u00eame se fripe",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et plus rien ne demeure au fond de nous que des",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fleurs mortes. C'est enfin l'heure que j'attendais",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Du calme int\u00e9rieur et de l'ombre assagie ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et je puis maintenant allumer ma bougie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour feuilleter l'herbier poudreux du souvenir.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais j'entends les chevaux de l'aurore hennir !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ah ! laisse le pass\u00e9, bois mort et feuilles s\u00e8ches.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le soleil sur les toits lance de rouges fl\u00e8ches ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9tourne tes regards des vierges d'autrefois ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Leur visage p\u00e2lit comme la lune et vois",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Bondir en secouant leur sauvage crini\u00e8re",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les quatre \u00e9talons blancs cabr\u00e9s dans la lumi\u00e8re.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER71",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER71_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Je crayonne ton nom sur la peau d'un tambour",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au corps de garde. O\u00f9 est le jour ? o\u00f9 est le jour",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 tu tendis tes mains vers mes l\u00e8vres ? La pluie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Battait les vitres. Dans ma m\u00e9moire \u00e9blouie",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu refleuris, bouquet de roses qui trempais",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans l'ombre et parfumais l'oubli des canap\u00e9s.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur toi mon souvenir est la caresse douce",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D'un clair de lune sur les collines. Soir d'o\u00f9 ce",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Bonheur m'est venu ! Soir rare dont je r\u00eave en",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Larmes, o\u00f9 j'ai compris ton visage fervent",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu'att\u00e9nuait d\u00e9j\u00e0 le charme des automnes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "J'avais un air m\u00e9lancolique et des gants jaunes.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER72",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER72_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Tes bras ont une courbe adorable et malgr\u00e9 que",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ton c\u0153ur n'ait que d\u00e9dain pour la grammaire grecque",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De Burnouf et le dialogue d'Ampelis",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et de Chrysis, tu m'es plus ch\u00e8re que ces lys",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Bleus et verts qui s'ouvraient sous les feuilles des fr\u00eanes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'autre automne. Mais le collier que tu \u00e9gr\u00e8nes,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ta chevelure qui ruisselle et la ti\u00e9deur",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De ta gorge et tes mains pures comme l'odeur",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des roses disent la vanit\u00e9 de mon livre",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et qu'il vaut mieux ce soir o\u00f9 ta gr\u00e2ce m'enivre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans tes bras regarder \u00e0 travers le rideau",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La lune comme un \u0153uf dansant sur le jet d'eau.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER73",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXIII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER73_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Et nagu\u00e8re aux midis de r\u00e9sine impr\u00e9gn\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Apr\u00e8s les bois de pins torrides, je baignais",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mes mains dans tes cheveux comme dans une eau pure,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00d4 toi que mon amour ce soir caresse et pare.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu trempais en riant des roses dans du sucre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et tu mordais dans leur fra\u00eecheur \u00e0 blanche nacre",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et quand tu me tendais tes l\u00e8vres, j'y go\u00fbtais",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les roses dont l'ar\u00f4me embaume les \u00e9t\u00e9s.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER74",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXIV",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER74_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Le d\u00e9cor somptueux et lourd d'\u00e9toffe rouge",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 parfois de chaleur une rose s'\u00e9croule,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'eau ti\u00e8de des bouquets que boit l'ombre torride",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et toi voluptueuse et nue et ton sourire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et ton bras o\u00f9 miroite une cha\u00eene d'ivoire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et d'or. Ah ! dans le lin immacul\u00e9 d'un voile",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Go\u00fbter la neige et l'aube aux fl\u00fbtes argentines",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et la nuit pure et les \u00e9toiles maritimes !\u2026",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER75",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER75_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Bien qu'avec passion \u00e0 mes bras tu te livres,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je sais que tout est vain, l'amour comme les livres ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les \u00e9toiles se faneront dans le foin bleu",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et rien ne vaut le soir ma pipe au coin du feu",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui me caresse et m'offre un trouble paysage.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et pourtant je reviens toujours \u00e0 ton visage",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Encore que je sache au monde qu'il n'est rien",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui puisse consoler un c\u0153ur comme le mien.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER76",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXVI",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER76_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "C'est le feuillage noir des platanes que perce",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une fl\u00e8che de lune et la sonore averse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des nocturnes. \u00d4 nuit musicale ! J'attends\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et j'attendais que tes bras ivres de printemps",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vinssent avec fra\u00eecheur se nouer \u00e0 mes tempes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Aujourd'hui quelle main rallumera les lampes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et l'espoir, me rendra les blancs oiseaux enfuis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et jonchera de fleurs les routes que je suis ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER77",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXVII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER77_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Puisque tout est pareil aux feuillages labiles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C'est vainement que sur mes fl\u00fbtes malhabiles",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je chante les jongleurs, ta gr\u00e2ce et nos doigts joints.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le monde et ta beaut\u00e9 n'en passeront pas moins.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "C'est vrai. Mais par le rythme o\u00f9 mon r\u00eave s'applique",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Nous entendrons passer l'univers en musique.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER78",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXVIII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER78_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Prends ton manteau. Suspends les plaintes \u00e9ternelles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et buvons la splendeur des heures automnales,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Car la pourpre des bois environne le z\u00e8bre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui rue et trotte et mord le feuillage et se cabre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "C'est le nouvel octobre et la sente o\u00f9 je marche",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je la foulais nagu\u00e8re en brandissant la torche",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Quand je voulais au sort attacher des entraves",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et nouer \u00e0 l'azur les roses de mes r\u00eaves.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et nous nous oublierons et que notre c\u0153ur saigne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En regardant glisser la souplesse d'un cygne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et nous contemplerons, d\u00e9daigneux des clepsydres,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les paons de cuivre bleu dans le bronze des c\u00e8dres.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER79",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXIX",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER79_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Non, ce n'est pas cela que tu avais r\u00eav\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et le soir quand tu vas t'attabler au caf\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour lire le Divan, la Phalange ou les Marges",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu songes aux voiliers qui glissent sur les larges",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Atlantiques, en plein azur, vers les \u00eelots",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Candides, n\u00e9nuphars que balancent les flots.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les buveurs braillent. Tu es seul. Tu lis. Tu coupes",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les pages. Tu es seul dans le bruit des soucoupes ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et ces gens dont le c\u0153ur ne refl\u00e8te aucun ciel",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ignorent Gaudion, Roy\u00e8re et Duhamel.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu es seul et sous tes sourires tu sanglotes,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Rose triste au milieu d'un bouquet d'\u00e9chalotes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER80",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXX",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER80_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Un visage, une phrase, un merle, ce fruit d'if",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Jaune, j'ai tout aim\u00e9 d'un amour maladif.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Car en tout je trouvais la marque du myst\u00e8re",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Universel ; et sous les branches, solitaire",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans l'herbe et la chaleur que de fois j'ai compt\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les anneaux \u00e9clatants des gu\u00eapes de l'\u00e9t\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'ombre \u00e9mouvante est dans les choses minuscules",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et je me tais pour \u00e9couter aux cr\u00e9puscules",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le grillon dont la voix d\u00e9ferle comme un flot",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et rena\u00eet et se brise ; et dans l'\u0153il d'un mulot,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ainsi que dans la mer o\u00f9 se perdent les voiles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Se refl\u00e8te l'azur, la lune et les \u00e9toiles.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER81",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXXI",
        "profile": "6+6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER81_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Au bord de la prairie humide o\u00f9 tu gazouilles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Aurore, j'ai cueilli les jaun\u00e2tres groseilles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et le long du chemin, sur les ronces, les m\u00fbres",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Vertes et je songeais \u00e0 ses l\u00e8vres am\u00e8res",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et qu'elle souriait quand je baisais ses larmes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les vaches qui sonnaient sortaient des blanches fermes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et dans les pr\u00e9s fauch\u00e9s p\u00e2turaient l'herbe rase.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Elle n'est pas venue et j'ai pris une rose",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pour la faire s\u00e9cher dans cette anthologie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Grecque que je traduis le soir \u00e0 la bougie.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER82",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXXII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER82_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "L'ombre \u00e9l\u00e8ve un parfum de tilleul et de fraise.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "M\u00e9tonymie, antonomase, catachr\u00e8se,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et c'est sur vos secrets que je me penche. Elle est",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sous la tonnelle, une tulipe au bracelet,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et mord un brin de buis plein de s\u00e8ves am\u00e8res.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et je la vois sourire aux marges des grammaires.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER83",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXXIII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER83_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "La double passion de l'amour et des livres,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les po\u00e8mes et les beaux yeux dont tu m'enivres,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Jules Laforgue et tes mains blanches, Mallarm\u00e9",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et la p\u00e2leur de ton visage accoutum\u00e9,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Fran\u00e7ois Villon, Laurent Tailhade, Paul Verlaine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et vous, Jammes, berger v\u00eatu de rude lame",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui tirez des sanglots d'une fl\u00fbte de buis\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00d4 po\u00ebtes, c'est vous que dans l'ombre o\u00f9 je suis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "J'\u00e9voque en regardant tandis qu'elle sommeille",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ses cheveux d\u00e9nou\u00e9s sous la lampe vermeille.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER84",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXXIV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER84_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Vers la crois\u00e9e et vers les roses du plafond,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Souffle au bout de tes doigts les bulles de savon",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et souris tendrement \u00e0 mon r\u00eave cr\u00e9dule.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La lune de cristal flotte comme une bulle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Aux cieux tendres et verts ; les constellations",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9ternelles, nos cris, nos pleurs, nos passions",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Se vont faner comme de blanches marguerites.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et toi, ma pure amie et claire, qui abrites",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les bleus ramiers de mon amour, tu souriras",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 quelque autre baiser qui br\u00fblera tes bras",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et tu ne seras plus qu'un tumulte de f\u00eate.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'eau glace tes bras nus dans la blanche cuvette.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Souffle des bulles qui refl\u00e8tent l'Univers.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais vois ! plus rien ne flotte aux cieux tendres et verts ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La lune de cristal sur un toit s'est bris\u00e9e ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Baisse les yeux : le pr\u00e9 scintille de ros\u00e9e.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER85",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXXV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER85_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Je dirai pour l'instruction des biographes",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que ton corsage avait quarante-deux agrafes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que dans tes bras toute la nuit j'\u00e9tais inclus,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que c'\u00e9tait le bon temps, que je ne quittais plus",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ta chambre qu'embaumait un pot d'h\u00e9liotrope.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Duhamel animait son h\u00e9ro\u00efque Anthrope,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pellerin habitait Pontcharra et Carco",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "49quarante neuf, quai de Bourbon, Paris. Jusqu'au",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Matin, je caressais tes jambes et ta gorge.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu lisais Chantecler et le Ma\u00eetre de Forge ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu ignorais Laforgue estimant qu'avec art",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9crivaient seulement Botrel et Jean Aicard.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais au bord du Viaur embelli de ses r\u00eaves,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fr\u00eane, p\u00e2le et barbu, m\u00e9ditait sur les S\u00e8ves,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et Deubel, rev\u00eatu des velours cramoisis,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Publiant au Beffroi ses Po\u00e8mes choisis,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9cha\u00eenait dans les airs le tumulte des cuivres.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et j'aimais beaucoup moins tes l\u00e8vres que mes livres.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER86",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXXVI",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER86_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Que de fois j'ai souri pour te cacher mes larmes !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que de fois j'ai nou\u00e9 des roses sur mes armes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour te dissimuler que j'allais au combat !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Fallait-il que mon fiacre \u00e0 jamais s'embourb\u00e2t",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et se perd\u00eet dans les orni\u00e8res de la vie ?",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Comment faut-il encor ce soir que je sourie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lorsque j'entends crouler le monde autour de moi",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et quand l'espoir supr\u00eame o\u00f9 j'avais mis ma foi",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je le vois s'effeuiller comme une primev\u00e8re ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Gar\u00e7on, apportez-moi du fiel dans un grand verre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER87",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXXVII",
        "profile": "6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER87_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Lorsque tu \u00e9tais vierge",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "(Le fus-tu ? Le fus-tu ?)",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Nous d\u00eenions \u00e0 l'Auberge",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Du Caniche Poilu.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "C'\u00e9tait une bicoque",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous un vieux ch\u00e2taignier ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tonnelle pour \u00e9glogue,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Lavoir et poulailler.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Buis sec \u00e0 la muraille",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et rosiers aux carreaux\u2026",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 travers une paille",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu su\u00e7ais des sirops.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Guinguette au toit de chaume,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mur d'ocre \u00e9clabouss\u00e9\u2026",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Un grand liseron jaune",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Fleurit sur le pass\u00e9.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER88",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXXVIII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER88_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Oui, je chante la joie ivre et passionn\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "0"
                },
                {
                    "verse": "Et je noue \u00e0 ma barbe une rose fan\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "0"
                },
                {
                    "verse": "Pour songer nuit et jour qu'il faudra que mon corps",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "1"
                },
                {
                    "verse": "Se dissolve comme elle et quitte les d\u00e9cors",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "2"
                },
                {
                    "verse": "Fastueux o\u00f9 le monde \u00e9panouit sa force.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "3"
                },
                {
                    "verse": "Je m'en irai. Je tomberai comme l'\u00e9corce",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "3"
                },
                {
                    "verse": "Des platanes, comme les feuilles, comme les",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "4"
                },
                {
                    "verse": "Roses ! Je suis vivant ! Ciel, nuages gonfl\u00e9s",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "5"
                },
                {
                    "verse": "D'eau lourde, bois roussis par les torches d'automne,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "6"
                },
                {
                    "verse": "Vergers o\u00f9 l'or vivant des abeilles bourdonne,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "7"
                },
                {
                    "verse": "Fruits riches, souvenirs d'un magnifique \u00e9t\u00e9,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "8"
                },
                {
                    "verse": "Moissons, je vous respire avec avidit\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "8"
                },
                {
                    "verse": "Et je m\u00eale ma vie au triomphe des choses,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "9"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9perdu comme les feuilles, comme les roses !",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "9"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER89",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "LXXXIX",
        "profile": "6=6, 8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER89_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "En vain tu mets tes doigts sur mes yeux inquiets",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et me caches les pr\u00e9s, les branches et le ciel,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Exiges-tu que d'une voix endolorie",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je dise les brasiers que ton sourire allume,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ou que, trempant encor ma plume dans mon c\u0153ur,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Car d\u00e9j\u00e0 ton regard a s\u00e9ch\u00e9 l'encrier,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ma plume ne sert plus qu'\u00e0 d\u00e9bourrer la pipe",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que je fume le soir sous les saules moroses",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Laisse-moi. Je me plais \u00e0 voir glisser le vol",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur l'immobile azur des pigeons gris et blancs ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Tu verras en sanglots mainte \u00e2me \u00e9vanouie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Baiser tes pieds en implorant la servitude ;",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER90",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XC",
        "profile": "4+6, 8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER90_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ou, si l'on veut, de craie et de charbon,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et je m'endors dans l'herbe du talus.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Comme, la nuit, je pleure loin de loi\u2026",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "En fleurs o\u00f9 nous nous sommes tant aim\u00e9s ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que fr\u00f4le et griffe un bleu martin-p\u00eacheur,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "En \u00e9coutant les blancs et bleus remous",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER91",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XCI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER91_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Puisque dans cette chambre o\u00f9 l'amour triompha",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des guirlandes de fleurs meurent sur le sofa",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et que ton pauvre c\u0153ur jaunit avec les roses,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9pargne \u00e0 ta douleur les visions moroses",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De tout ce qui se fane et passe comme toi ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et ta pipe azurant jusqu'aux poutres du toit",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Enferme ces bouquets au coffre que tu plombes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Le ciel est gris comme les ailes des palombes ;",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et l'air plus frais que les cheveux que tu mordais",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Balance doucement les plats \u00e0 barbe des",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Coiffeurs et les lilas qui pendent aux murailles.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ton mis\u00e9rable c\u0153ur chante les fun\u00e9railles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tu pleures les yeux qui ne te verront plus.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et pourtant tu dansais sous les saules feuillus,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les oiseaux gazouillaient dans le parfum des branches",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et toi tu poursuivais dans le hallier de blanches",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Filles et tu marquais leur bouche \u00e0 belles dents",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais maintenant craintif tu cherches, les pieds dans",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La rigole, le vol des cigognes lointaines.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le bonheur a coul\u00e9 comme l'eau des fontaines",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et tu n'as plus que des fleurs s\u00e8ches dans les doigts,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Toi qui voulais, quand les bourgeons per\u00e7aient le bois,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Entasser des moissons de roses dans ta grange.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le pass\u00e9 comme un vieux d\u00e9cor d\u00e9j\u00e0 s'effrange.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mets ton lorgnon ; ferme tes ailes de moineau ;",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et pleure en \u00e9coutant ce triste piano",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui r\u00e9veille ton c\u0153ur plein d'ariettes gr\u00eales.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les beaux jours ont pass\u00e9 comme des tourterelles.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER92",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XCII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER92_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Laisse. La passion vaut seule que je vive",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et qu'\u00e9bloui sous les feuillages de la rive",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je d\u00e9die \u00e0 l'azur cette coupe o\u00f9 je bois,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et que pareil \u00e0 l'eau qui refl\u00e8te les bois,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les nuages, la lune et la vo\u00fbte profonde,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Je ne sois plus qu'un hymne \u00e0 la gloire du monde.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER93",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XCIII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER93_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Le soir pique \u00e0 l'azur des grains de mimosa.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9toiles. Le collier qu'hier je nouais \u00e0",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Son col et qui tremblait sur sa gorge endormie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne scintillera plus au cou de mon amie.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je ne baiserai plus que dans mon souvenir",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les roses que nagu\u00e8re elle aimait \u00e0 cueillir",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour attacher leur pourpre aux nacres de ses peignes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Lune au plumage blanc, comme hier tu te baignes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Au lac bleu. Les pigeons roucoulent comme hier.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Seul dans ce tendre soir je porte un c\u0153ur amer",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et je sens aux frissons de l'air dans la tonnelle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sourire autour de moi la nature \u00e9ternelle.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER94",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XCIV",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER94_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Univers, bois, coteaux et les sources ! Je suis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ivre ! J'\u00e9crase les foug\u00e8res ; je poursuis",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La troupe sous les buis des vierges effray\u00e9es.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9clairs roses dans la verdure des feuill\u00e9es ;",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Courses dans la fra\u00eecheur et les branches. Sur leurs",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9paules et leurs bras les gouttes et les fleurs",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pleuvent des bas rameaux que leur fuite secoue.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais l\u00e0-bas le ciel est rose comme une joue ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La for\u00eat s'\u00e9claircit au bord bleu du torrent.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Herbe drue, aube, oiseaux, feuillage transparent !\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER95",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XCV",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER95_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Je veux bourrer ma pipe et fumer en silence",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 l'ombre des rosiers que l'air ti\u00e8de balance.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les feuilles sur le ciel tremblent avec douceur",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et je r\u00eave, couch\u00e9 sous les branches, tresseur",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De rythmes et de fleurs qui raillent le tonnerre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Car le temps est venu, mon cher Apollinaire,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De boire cette paix que go\u00fbtent seulement",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ceux-l\u00e0 qu'\u00e0 d\u00e9chir\u00e9s un illustre tourment.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER96",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XCVI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER96_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "\u00c0 quoi bon prendre un air tragique si tout n'est",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu'illusion et secouer ton bracelet,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La chevelure \u00e9parse, en un geste terrible ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La r\u00e9signation demeure au fond du crible",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quand la vaine esp\u00e9rance a pass\u00e9 dans le vent.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Laisse les cris aux gens de th\u00e9\u00e2tre et levant",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ton c\u0153ur dans la clart\u00e9 d'une lune meilleure,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Go\u00fbte, comme je fais, la paix int\u00e9rieure.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER97",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XCVII",
        "profile": "8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER97_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Six heures tombent de l'horloge",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Comme six noix dans un chaudron",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9j\u00e0 le soir triste grelotte",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous un lourd nuage marron.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Elle, nagu\u00e8re sous le saule",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 cette heure elle souriait\u2026",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Faudra-t-il que je me console",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De son doux regard inquiet ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Roses chaudes de sa jeunesse,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "H\u00e9las ! j'en ai mal \u00e0 mourir.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Comme un colibri dans la neige",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur se glace au souvenir.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et ce soir morose d'automne",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans le vieux jardin qu'elle aima,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Il tombe d'un marronnier jaune",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des feuilles sur mon panama.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER98",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XCVIII",
        "profile": "6+4, 8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER98_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Mon Dieu, madame, il faut nous consoler",
                    "metre": "6+4",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Banal qui nous d\u00e9sole et nous s\u00e9pare,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Car voyez-vous le fer et le poison",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je pleure en \u00e9crivant ces chansonnettes\u2026",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER99",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "XCIX",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER99_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Tu me railles, mais j'aime un livre singulier",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Comme moi-m\u00eame et qu'un auteur sache lier",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'univers \u00e0 son rythme et que sa droite unisse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et courbe au m\u00eame joug l'autruche et la g\u00e9nisse.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et d\u00e9j\u00e0 n'ai-je pas en des m\u00e8tres \u00e9gaux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Chant\u00e9 ce calme fiacre attel\u00e9 d'escargots",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui me tra\u00eenait nagu\u00e8re aux pentes des collines",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans l'herbe et la fra\u00eecheur des roses cristallines ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La lumi\u00e8re soufflait dans de suaves cors",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et mes huit escargots toutes cornes dehors",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans cette aube que l'air gonflait comme une voile",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Glissaient avec lenteur vers la derni\u00e8re \u00e9toile.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER100",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "C",
        "profile": "8, 6\u22126, 5+5",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER100_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Un rouge-gorge sur la branche se balance.",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Cela vaut mieux pour lui que d'aller au caf\u00e9.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Une branche de neige entrait par la fen\u00eatre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les moineaux se battaient et roulaient dans les fleurs",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Un pigeon blanc dormait sur le bleu des ardoises",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et quand le chat passait sous les rouges framboises",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les feuilles lui versaient des gouttes sur le dos.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Puis la lune apparut en nacre transparente.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER101",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CI",
        "profile": "6+6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER101_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ce mouchoir sent l'\u00e9ther comme ta chevelure,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et ton visage est doux comme la pure lune",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui verse sa blancheur dans la chambre o\u00f9 parmi",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les fleurs je sais bercer mon amour endormi.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La for\u00eat rousse \u00e9tait comme une peau de n\u00e8fle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et le soleil du soir caressait ta jeunesse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et tu tourbillonnais dans un voile d'azur",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Si l\u00e9ger qu'on e\u00fbt dit de la lumi\u00e8re sur",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des roses. Ton parfum de ce mouchoir s'exhale.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mais hier je tendais les mains vers ton visage,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Quand soudain me lan\u00e7ant une rose dans l'\u0153il",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu t'enfuis \u00e0 cheval sur un grand \u00e9cureuil.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER102",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER102_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Le soleil a dor\u00e9 tes l\u00e8vres. Un bourdon",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S'\u00e9veille et bat les murs. Prends ton sourire et ton",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ombrelle ; tu courras sur l'herbe fra\u00eeche. L'aube",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Est moins claire que ton visage et sur ta robe",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le matin lancera des fl\u00e8ches de clart\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tout chante et nous marchons vers ce bois \u00e9cart\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 nous v\u00eemes des musaraignes. Une huppe",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "A cri\u00e9. Cet ajonc va d\u00e9chirer ta jupe.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je t'aime. Je voudrais que tu dises : \u00ab Je suis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Heureuse \u00bb. Ne ris pas. Les grillons grincent. Suis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le sentier ; ne mets pas tes pieds dans la ros\u00e9e.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Une m\u00e9sange sur les ronces s'est pos\u00e9e.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle s'envole. Tu partis nagu\u00e8re. Mais",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ta main cueille le thym et les houx embaum\u00e9s.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER103",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CIII",
        "profile": "6=6, 8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER103_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "T'en souviens-tu (comme on \u00e9crit dans les romances)",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "T'en souviens-tu de ce dimanche des dimanches",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 nous avons err\u00e9 sous les mornes platanes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Apr\u00e8s l'azur et la poussi\u00e8re et la chaleur ?",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Souvenirs, souvenirs, venez qu'on vous r\u00e9tame,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [],
            [
                {
                    "verse": "Cette musique au loin et ces bouff\u00e9es de cuivre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Polka pour deux pistons et grands airs d'op\u00e9ra",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La Favorite, l'Africaine, etcet c\u00e9t\u00e9ra\u2026",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [],
            [
                {
                    "verse": "Un vent ti\u00e8de se prit \u00e0 remuer les feuilles.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les tramways en passant t'\u00e9clairaient le visage.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Pr\u00e8s d'un caf\u00e9 pleurait une aigre clarinette.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Un grand magnolia balan\u00e7ait ses fleurs blanches,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER104",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CIV",
        "profile": "6+6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER104_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Jardin mouill\u00e9, chantons encore ce po\u00e8me.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'averse a secou\u00e9 la vigne et le tro\u00e8ne,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et le soleil, dorant le d\u00e9sastre des roses,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Allume aux noisetiers de vives \u00e9meraudes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'air ti\u00e8de et langoureux qui souffle dans son fifre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Chasse vers le coteau les nuages en cuivre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La pelouse scintille \u00e0 travers ma fen\u00eatre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En robe blanche et bleue, elle rit sous le c\u00e8dre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et trempe ses pieds nus dans l'eau de la fontaine ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Puis elle ouvre, doux c\u0153ur, ses ciseaux \u00e0 dentelle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et sur le sable vert pr\u00e8s des tulipes jaunes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Guette les escargots et leur coupe les cornes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER105",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CV",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER105_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Chambre d'h\u00f4tel o\u00f9 flotte une odeur de benzine,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les \u00e9chos d'un concert sur la place voisine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et le parfum amer de tes \u00e9paules nues.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu r\u00eaves dans mes bras de berges inconnues",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 le vent ti\u00e8de \u00e9meut des feuillages de givre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D'une prairie \u00e9paisse o\u00f9 ta chair serait ivre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et d'eau sous un soleil p\u00e2le comme une perle.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu dors ; le double flot de ta gorge d\u00e9ferle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Doucement ; d'un ruban je caresse ta joue",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et j'\u00e9coute l\u00e0-bas la musique qui joue",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous les ormes grill\u00e9s, \u00f4 ma belle dormeuse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Guillaume Tell, le Beau Danube et Sambre-et-Meuse.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER106",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CVI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER106_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Triste, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du chien et du chat, j'ai chauff\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mes bottes dans l'auberge en buvant le caf\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Trouble que m'apportait une vieille servante ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et j'ai pleur\u00e9 de n'avoir plus l'\u00e2me fervente",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui \u00e9l\u00e8ve un flambeau triomphal dans son poing,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ni cette passion qui ne balance point,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Foule d'un pas \u00e9gal la ronce et les prairies.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ah ! pauvre c\u0153ur sans gouvernail, o\u00f9 t'en vas-tu ?",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tout n'est qu'ombre et myst\u00e8re et tu prends, \u00e9perdu,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les astres \u00e0 t\u00e9moin de ta peine exigu\u00eb\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Petit Socrate, bois ta petite cigu\u00eb.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER107",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CVII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER107_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "La chaleur tout le jour a rougi le vignoble",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et j'\u00e9tais seul avec ces tulipes d'octobre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans la chambre o\u00f9 jadis chant\u00e8rent mille oiseaux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je l\u00e8ve maintenant le store de roseaux ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le double volet vert sur la muraille claque.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le soleil a plong\u00e9 dans le soir d'\u00e9carlate",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Comme une abeille en or dans un coquelicot ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et la lune d\u00e9j\u00e0, comme un jaune escargot,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "A quitt\u00e9 la colline et glisse au ciel d'automne.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ce n'est plus vous, vous qui m'aimiez au premier tome,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "H\u00e9las ! ce n'est plus vous, cette nuit, qui viendrez",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Appuyer sur mes yeux votre visage frais\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Croyez que le mot frais n'est pas l\u00e0 pour les rimes ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "J'abandonne ces pirouettes pu\u00e9riles",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "(Qu'hier encore j'ex\u00e9cutais ivre d'azur",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Facile) pour pleurer avec tristesse sur",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les pauvres hommes que nous sommes, si nous sommes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Car il est dans mon c\u0153ur, car il est dans les saules",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Un oiseau de cristal que j'\u00e9coute g\u00e9mir",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous l'ombre bleue, un rossignol, un souvenir\u2026",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER108",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CVIII",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER108_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Nous nous taisons. Le vent balance",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les deux saules sur l'abreuvoir ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et je sais malgr\u00e9 ton silence",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que ce soir est le dernier soir.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Adieu. Les feuilles tombent. Lune",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Coutumi\u00e8re. D\u00e9cor banal.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tourterelles, cr\u00e9puscule. Une",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9toile, comme un point final.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Tu as la force de sourire",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et dans mon c\u0153ur je reconnais",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'odeur des buis que l'on respire",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans les jardins abandonn\u00e9s.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER109",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CIX",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER109_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Reste dans ta coquille et d\u00e9daigne, escargot,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Cet humide parfum de rose et d'abricot ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ta solitude sera douce si tu l'ornes",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De beaux r\u00eaves ; il pleut ; tu mouillerais tes cornes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'averse drue et chaude \u00e9crase le gazon,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et les tonnerres illuminent la maison",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la muraille o\u00f9 tu te colles sous les toiles",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D'araign\u00e9es ; et le vent a souffl\u00e9 les \u00e9toiles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et la lune a roul\u00e9 dans l'herbe comme un fruit.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Rentre tes cornes ; loin des \u00e9clairs et du bruit,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "M\u00e9dite sur toi-m\u00eame et dore tes pens\u00e9es.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'orage fauche l'herbe et les feuilles froiss\u00e9es ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il siffle et fait voler les ardoises du toit.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Laisse le monde s'\u00e9crouler autour de toi.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER110",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CX",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER110_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Jean Pellerin, j'ai rev\u00eatu la houppelande",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Grise. C'est l'h\u00f4pital. Qu'un rosier enguirlande",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vos tuiles et fleurisse \u00e0 la neuve saison",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Afin que vous viviez parmi les roses ! On",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le cherche et le bonheur est sous les branches ; elles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fr\u00e9missent quand un geai les touche de ses ailes\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais o\u00f9 sont les oiseaux et les feuilles ? Je n'ai",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que des flacons et un \u0153illet jaune et fan\u00e9",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans un verre ; et le soir, lorsque les notes gr\u00eales",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S'envolent des clochers comme des tourterelles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je regarde, perdu dans ce lit d'h\u00f4pital,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Glisser sur les carreaux la lune de cristal.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER111",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXI",
        "profile": "8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER111_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ce soir de septembre o\u00f9 je suis",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Solitaire sous le feuillage",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Calme, j'\u00e9voque ton visage",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En fumant ma pipe de buis.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Car il n'est plus rien qui \u00e9meuve",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur lass\u00e9 de ses d\u00e9cors",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que la m\u00e9moire de ton corps",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Rose dans l'eau verte du fleuve",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et tes gestes que je revois",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Lorsque, dansant sous la feuill\u00e9e,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu jonglais, rieuse et mouill\u00e9e,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Avec une rose et deux noix.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "La lune monte, et sur ce bord je",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pense \u00e0 tes bras que j'ai bais\u00e9s,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et qu'aux soirs bleus tu \u00e9crasais",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des m\u00fbres noires sur ta gorge.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ainsi je regarde fleurir",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De vieilles roses \u00e9touff\u00e9es",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et je tire d'\u00e2cres bouff\u00e9es",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De ma pipe et du souvenir.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que le sort maintenant me donne",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La paix d'un feuillage indulgent.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Quoi ! vais-je pleurer en songeant",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que tu t'es fl\u00e9trie \u00e0 l'automne ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "La lune pend, rouge abricot,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Aux branches jaunes de la berge",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et j'enroule un fil de la Vierge",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sur les cornes d'un escargot.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER112",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER112_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Rouges coquelicots que le soir amoncelle,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Nuages, vais-je encor donner ma voix \u00e0 celle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui sur mon d\u00e9sespoir pose ses escarpins",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et d\u00e9daigne mes vers et les ciels que je peins ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des cygnes au lavoir glissent comme des strophes ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le paysage dort sous de jaunes \u00e9toiles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et le ruisseau d'eau froide o\u00f9 je trempe la main",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Refl\u00e8te les ormeaux qui bordent le chemin,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les osiers gris et verts et les feuillages roses.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je veux la voir pleurer devant ces simples choses.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Palpiter, et go\u00fbter la secr\u00e8te beaut\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De ce pr\u00e9 qui bleuit, de ce saule argent\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui tremble, de ce soir sur la molle vall\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 monte au ciel d\u00e9sert une lune exil\u00e9e.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER113",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXIII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER113_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Les fraises dans le plat de blanche porcelaine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Gardent la fra\u00eeche odeur de l'aube sur la plaine,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des branches, de la mousse et des sources glac\u00e9es",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sur la nappe, j'ai mis ton bouquet de pens\u00e9es",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tandis que, les yeux pensifs, tu te recueilles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ce soir grave, je vois glisser entre les feuilles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La lune comme dans les vieilles \u00e9l\u00e9gies.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Un souffle ti\u00e8de et pur caresse les bougies",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et berce la glycine et les roses blafardes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la tonnelle. Prends des fraises. Tu regardes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au champagne dor\u00e9 le sucre se dissoudre ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le temps sur nos cheveux verse du sucre en poudre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et j'aurai quelque jour de larges m\u00e8ches blanches.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais qu'importe ! ce soir vers moi si tu te penches,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sans crainte de l'automne et des feuilles rougies,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et si pour mes baisers tu souilles les bougies.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER114",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXIV",
        "profile": "7",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER114_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Pour go\u00fbter au charme unique",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui jaillit de ton baiser,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Diog\u00e8ne le Cynique",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Courrait se faire raser.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "S'ils savaient ton regard, ivres",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les sages silencieux",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Verraient s'ouvrir dans leurs livres",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des pivoines et des yeux.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et, mordus de quelles fi\u00e8vres !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Secouant toge ou veston,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et sautant comme des li\u00e8vres,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ils crieraient : O\u00f9 la voit-on ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dans leurs veines : escarboucles",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Liquides et plomb fondu,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu les verrais pour tes boucles",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Poussant un cri \u00e9perdu,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Tous, contemporains d'Ulysse",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et disciples de Bergson,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Se rouler nus, \u00f4 d\u00e9lice !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur des peaux de h\u00e9risson",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Car pour mordre \u00e0 la grenade",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Rouge des d\u00e9sirs ouverts,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ils oublieraient la monade.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le noum\u00e8ne et l'Univers.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ah ! Vivons ! La page \u00e9crite",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ne vaut pas les l\u00e8vres qu'on",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mord ! Vers l'amour ! D\u00e9mocrite,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Spinoza, Hegel, Bacon,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "MMonsieur. Durkheim, X\u00e9nophane,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vers l'amour, vous chanteriez,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sans archet ni colophane",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Violons extasi\u00e9s !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ah ! que p\u00e8sent hypoth\u00e8ses,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Postulats, syst\u00e8mes, lois ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne faut-il que tu te taises",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ou que tu joignes ta voix",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Au grand tumulte des choses,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 l'amour qui fait ployer",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les cigognes et les roses,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La tulipe et l'\u00e9pervier ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Viens, et contre moi press\u00e9e,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Aux brutes fais-moi pareil",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "En \u00e9crasant ma pens\u00e9e",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous la gr\u00e2ce d'un orteil.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER115",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER115_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "C'est f\u00e9vrier, le mois des chattes et du givre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans les t\u00e9n\u00e8bres. Tu reviens. Je vais revivre.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C'est toi. Je ne sais plus si j'ai pleur\u00e9. C'est toi.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tous les rossignols gazouillent sous mon toit.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "C'est toi. Voici un an que tu n'es revenue",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans cette chambre o\u00f9 tu as dans\u00e9 toute nue",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En ouvrant ton ombrelle afin de ne pas voir",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ton corps souple se refl\u00e9ter dans le miroir.",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu t'en allas. Le soir, j'alignais des distiques",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "M\u00e9lancoliques. Souvenirs, vol de moustiques !",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C'est toi. Je veux chanter ton rire et f\u00e9vrier,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et piquer un lilas sur le calendrier.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER116",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXVI",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER116_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Reste \u00e9tendue encor sous la chaude verdure",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et dors dans le parfum des h\u00eatres et du buis ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L\u00e0-bas, l'herbe roussit dans la lumi\u00e8re dure,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais sur nous, plein d'oiseaux, feuillage, tu bruis.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dors, pendant qu'au z\u00e9nith le soleil rude forge",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le cuivre de l'automne et lance les essaims,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tandis que je regarde inclin\u00e9 sur ta gorge",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'escargot jaune et bleu qui glisse entre tes seins.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER117",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXVII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER117_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "La lune se r\u00e9pand sur les blanches prairies,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mais je veux dans mes bras ce soir que tu souries",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et que d'un c\u0153ur gonfl\u00e9 de jeunesse et d'amour",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu go\u00fbtes la beaut\u00e9 de l'ombre apr\u00e8s le jour,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Car nous rem\u00e9morant l'azur, \u00f4 toi qui n'aimes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que les pr\u00e9s atti\u00e9dis et les fra\u00eeches tonnelles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans la lueur lunaire encore nous verrons",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La lumi\u00e8re, le ch\u0153ur ivre des moucherons,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La cage de roseaux suspendue au platane",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et l'ombre violette o\u00f9 le paon vert \u00e9tale",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Rouge, bleue et dor\u00e9e une roue en \u00e9mail,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le bouc apprivois\u00e9 sous les branches du mail,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La neige des brebis et les gen\u00eats de soufre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les feuillages l\u00e9gers et l'air tendre qui souffle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans l'herbe d'\u00e9meraude et le tr\u00e8fle incarnat.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ang\u00e9lus. Souvenirs. Cloche et pensionnat.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La lune sur le toit glissait sa blanche corne,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous les tilleuls nouveaux tu sautais \u00e0 la corde",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En \u00e9coutant g\u00e9mir de vagues pianos",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans la cour o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 se taisaient les moineaux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu cousais mes billets aux volants de tes robes\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les m\u00e9sanges de juin s'endorment sur les roses",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et pr\u00e8s de toi je songe \u00e0 tous les rossignols",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dont la voix enivrait les jasmins espagnols",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Aux jardins de jadis dans la nuit odorante",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 la lune roulait comme une rouge orange.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER118",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXVIII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER118_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Puisque je suis assis sous ce pin vert et sombre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui domine au soleil les tumultes marins,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00d4 Muse, apporte-moi les syllabes de l'ombre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pour rimer au premier de ces alexandrins.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je sais que tout est vain ; je sais que tout est grave",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et je sais que mes vers tu ne les entendras,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Amie aux beaux cheveux qui r\u00eaves dans mes bras,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Cependant que le bleu s'argente sur la rive.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Pour toi ne faudrait-il chanter comme certains",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les s\u00e9r\u00e9nades \u00e0 Grenade, les \u0153illades",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et les baignades sans noyade des na\u00efades,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'\u00e9chelle au clair de lune et l'amour au printemps ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais tu dors ; langoureuse et lasse tu reposes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les cheveux caress\u00e9s par le vent de la mer ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mais tu dors et ta main laisse glisser des roses",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sur le sable st\u00e9rile et dans mon c\u0153ur amer.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER119",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXIX",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER119_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Tu n'aimes pas les vers, car tu es belle et dis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qu'il faut saisir le temps sous des ongles hardis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et tenaces, le d\u00e9chirer, rouge grenade,",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le m\u00e2cher et jeter l'\u00e9corce vaine. Une ode,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Son ampleur magnifique et son rythme pareil",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Aux respirations des flots sous le soleil,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sa splendeur, son tumulte et ses temp\u00eates sourdes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qu'importent, et tout l'art, puisqu'il faut que tu mordes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ivre et pour en jouir la vie \u00e0 pleines dents !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00ab Les po\u00e8tes, dis-tu, qui contemplent, qui dans",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le secret de leur c\u0153ur reconstruisent le monde,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Peignent de vains d\u00e9cors sur des coques d'amande.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je tressaille, je plonge et je m'\u00e9vanouis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Aux durs baisers du fleuve, \u00e0 ses cris inou\u00efs,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'eau m'emporte, me bat, m'enivre et quand j'\u00e9merge,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Po\u00e8tes, je vous vois qui r\u00eavez sur la berge. \u00bb",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER120",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXX",
        "profile": "7",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER120_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Toi, tu ris, tu te renverses",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sur le divan rouge et bas ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu n'as gard\u00e9 que tes perles,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tes fourrures et tes bas.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Cet apr\u00e8s-midi d'automne",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Chauffe l'ombre de la chambre ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le vent siffle et tourbillonne",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Au verger couleur de cendre.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais tu ris, ma belle amie,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Rose sur le divan rouge,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sans redouter que la vie",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Fane tes seins ni ta bouche.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Tu dors. Encore une fois,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Moi je bourre cette pipe,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Cette vieille pipe en bois",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui fume quand je soupire,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Celle pipe que Carco",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Noircit comme Pellerin",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et qui r\u00e9gnera jusqu'au",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sifflet de mon dernier train,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Jusqu'\u00e0 l'heure o\u00f9 sous les fleurs",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je m'en irai pour toujours",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Afin d'aller voir ailleurs",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "S'il est de longues amours.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Des gazes lentes et bleues",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Environnent mon exil ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ferai-je sur tes cheveux",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Une romance facile ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dois-je, injuriant le sort",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et le jour qui nous \u00e9claire,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Vainement clamer encore",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ce que mon c\u0153ur a souffert ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Quand tu vas dans l'ombre noire",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "T'\u00e9veiller en un soupir",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je saurai du moins avoir",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La force de te sourire.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER121",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXI",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER121_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "La vie est douce encore \u00e0 ceux qui savent vivre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et tirent de leurs maux de puissantes liqueurs ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Suspendez ce fracas, ce tambour et ce cuivre :",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il n'est besoin de cris pour \u00e9mouvoir nos c\u0153urs.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ne me reprochez pas de vivre solitaire ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais dans ce bleu jardin au feuillage l\u00e9ger",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 la rose fleurit pr\u00e8s de la serpentaire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour un songe amical j'ai de quoi vendanger.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je fume sagement ma vieille pipe \u00e0 l'ombre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D'un arbre blanc et vert, sonore et japonais ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Eh ! pourquoi penserais-je \u00e0 quelque heure plus sombre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 d'anciens printemps qui sont d\u00e9j\u00e0 fan\u00e9s ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Celui-ci me d\u00e9chire et cet autre me loue ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais qu'importe ? Demain, les grappes m\u00fbriront.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Laissez-moi dans ces jours que le destin m'alloue",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De fun\u00e8bres rameaux ne pas ceindre mon front.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dois-je encore pleurer ? Qui faut-il que j'envie ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Cette glycine en fleur s'enroule au cypr\u00e8s noir ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Amie aux beaux cheveux dont l'amour est ma vie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "N'ai-je pas les bras nus qui m'enivrent le soir ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Bient\u00f4t, les escargots endormis sous les fraises,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un ch\u0153ur de rossignols charmera mon loisir ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais d\u00e9j\u00e0 renvers\u00e9e et dans l'ombre tu baises",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les roses de juillet en riant de plaisir.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER122",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER122_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ma fortune a tourn\u00e9 comme l'ombre d'un arbre ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et l'avenir, palais fleuri, bassins de marbre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Parc sonore o\u00f9 dans le tumulte et les cascades,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mes jours devaient entrer en longues cavalcades",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sous les bouquets de blanc tro\u00e8ne et les guirlandes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De laurier, l'avenir, la plus morne des landes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "N'est plus, parmi le deuil des futures ann\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu'un tourbillon de cendre et de roses fan\u00e9es.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Noirs platanes que bat l'averse dure ; et celle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui regarde p\u00e2lir la derni\u00e8re \u00e9tincelle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De cette gerbe en feu qui dora mes journ\u00e9es",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et jaunir cet espoir des tempes couronn\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Baisse son beau visage et m\u00e9dite, et si elle",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Prof\u00e8re enfin quelque parole essentielle,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C'est touchant les chapeaux, les gants et les ombrelles.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et j'\u00e9coute g\u00e9mir de rauques tourterelles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L\u00e0-bas, dans les rameaux des saisons anciennes ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Branches douces, lumi\u00e8re, aubes qui furent miennes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Geais et merles sur les roses des matin\u00e9es,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Paradis qu'\u00e0 travers les grilles des ann\u00e9es",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je regarde, tandis que la pluie et l'orage",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9chirent ma fortune et le sombre feuillage.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER123",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXIII",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER123_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Que m'importe l'amour et les roses, si tu",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Reposes loin de moi, si mon r\u00eave abattu,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Rameaux rouges et verts, fleurs des branches ail\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ce n'est plus que bois mort sous les feuilles br\u00fbl\u00e9es ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Solitude, jardin des vip\u00e8res, ciel gris",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et pluvieux o\u00f9 glisse avec de tristes cris,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un triangle d'oiseaux sauvages. Mes pens\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "N'ont-elles pas souvent loin des rives glac\u00e9es",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 l'esprit se lamente et mire dans les eaux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un visage de nuit, n'ont-elles pas, oiseaux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fui nagu\u00e8re battant les airs d'une aile forte",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vers l'azur. Mais ce soir que l'esp\u00e9rance est morte,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu'un lourd nuage emplit ma vie et ma maison,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et que nul autre ciel derri\u00e8re l'horizon",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "N'appelle plus mon c\u0153ur aux grandes aventures,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je songe tristement \u00e0 de vieilles verdures,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Feuillages dont l'orage arrache les lambeaux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 des printemps meurtris sous les fleurs des tombeaux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 des toits \u00e9croul\u00e9s, \u00e0 des sources taries,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 tes faucheurs, Destin, riant dans mes prairies.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 des lampes de jade \u00e9teintes \u00e0 jamais,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 mon bonheur pareil \u00e0 de beaux yeux ferm\u00e9s.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER124",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXIV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER124_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Bien que les fleurs, Amour, dont hier tu te plus",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 couronner mon front, tu ne les cueilles plus ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Bien qu'il neige, bien que les roses soient tomb\u00e9es",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 mes r\u00eaves dormaient comme des scarab\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et que pour moi se voile un visage immortel,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ne pense pas que dans cette chambre d'h\u00f4tel",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que baigne ma tristesse avec le cr\u00e9puscule,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je te consacre une harangue ridicule",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et vaine, qu'insultant les dieux et le destin",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et d\u00e9clamant jusqu'aux lumi\u00e8res du matin",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je secoue \u00e0 ton front la menace et l'ortie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tant que, les bras pendants, la t\u00eate appesantie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et comme un vert bandeau la couronne sur l'\u0153il,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu t'endormes dans mes discours et ce fauteuil",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Jaune et fan\u00e9 ; ni que, po\u00e8te et locataire,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les gouffres et les monts, la mer verte et la terre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Habit\u00e9e et les bois et les fruits et le foin",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la neige et l'azur, je les prenne \u00e0 t\u00e9moin",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De ma mis\u00e8re et du supplice que j'endure,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui passeront comme l'amour et la verdure,",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D'ailleurs, ou la col\u00e8re et les gla\u00efeuls et les",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Plaintes des rossignols et le jaune des bl\u00e9s",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la vigne que le tison d'automne embrase",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et l'odeur des lilas ; et j'ach\u00e8ve ma phrase,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Amour, car il serait plaisant que l'univers",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S'anim\u00e2t pour orner ma tristesse et mes vers.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9j\u00e0 j'en ai trop dit et d\u00e9j\u00e0 tu t'amuses",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 voir que ma douleur s'efface chez les Muses",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui passent en riant leur mouchoir sur mes yeux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu ris de voir les mots des pleurs victorieux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et que mon d\u00e9sespoir aux rythmes s'att\u00e9nue.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "C'est vrai. Mais la voici r\u00eaveuse et demi-nue ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ses cheveux sont pareils \u00e0 son bracelet d'or ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lasse des volupt\u00e9s, elle songe et s'endort ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une rose est moins rose et quand elle s'\u00e9veille",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je sens mon c\u0153ur l\u00e9ger comme une aile d'abeille",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et je vois frissonner sur des lauriers fleuris",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans l'aube et dans l'azur de rouges colibris,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et je\u2026 Tais-toi. Je suis triste comme une larme.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne souris pas de mes alarmes et d\u00e9sarme",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ton arc robuste encor depuis quatre mille ans",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu'il darde aux madrigaux des traits \u00e9tincelants,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et tandis que la nuit dans mon c\u0153ur va descendre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Laisse-moi remuer ma douleur et la cendre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER125",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXV",
        "profile": "6, 6+6, 8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER125_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Sous la glycine bleue et fra\u00eeche de l'auberge.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Songe \u00e0 des rosiers verts que la foudre a br\u00fbl\u00e9s.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Avec tous les oiseaux et toutes les verdures,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Acacia, des fleurs que t'arrache le soir ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER126",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXVI",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER126_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Tu ne crois plus aux beaux cheveux,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Aux seins qu'une rose d\u00e9core,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et, le c\u0153ur morose, tu veux",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Cependant les chanter encore.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Un beau regard, s'il te sourit,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu le railles, mais tu regrettes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ces printemps morts o\u00f9 ton esprit",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9tait plein d'\u00e9toiles secr\u00e8tes.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Herbes chaudes, lilas mouill\u00e9s,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Bleus platanes sous l'azur ivre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et l'amour, tu t'\u00e9merveillais,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu dansais, tu riais de vivre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Roses rouges, feuillages verts,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tumulte des gloires physiques,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'univers sonore et divers",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "N'\u00e9tait que couleurs et musiques,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et tu chantais, mais cette voix,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "T\u00e9nor na\u00eff, n'\u00e9tait que celle",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Du printemps ivre dans les bois",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et de la vie universelle.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et pourtant, ce temps \u00e9tait beau",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais o\u00f9 sont les vieilles ros\u00e9es ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu prom\u00e8nes sous ton chapeau",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des constellations bris\u00e9es,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et te penchant sur le d\u00e9cor",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De l'ancienne fr\u00e9n\u00e9sie,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tu la veux respirer encor",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ainsi qu'une rose moisie.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER127",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXVII",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER127_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "\u00c0 cheval sur mon bouc barbu",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J'ai cueilli des roses dor\u00e9es",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et mes ch\u00e8vres noires ont bu",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 des rivi\u00e8res ignor\u00e9es.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "J'ai vu sur les marais fumants",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le vent gonfler comme des voiles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les ailes vastes des flamants",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui s'envolaient vers les \u00e9toiles ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "J'ai vu, loin des jardins publics",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 s'endorment des paons moroses,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sur les pointes des porcs-\u00e9pics",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au printemps \u00e9clore des roses ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et dans le monde merveilleux",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J'ai poursuivi mes promenades,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais aujourd'hui j'ai le c\u0153ur vieux",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et fendu comme les grenades.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je rapporte pour tout butin",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des feuilles s\u00e8ches dans ma poche ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et j'interroge mon destin",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur le bouc noir que je chevauche.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ah ! pourquoi donc ai-je quitt\u00e9",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les coteaux bleus dans la lumi\u00e8re",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et les feuillages de l'\u00e9t\u00e9",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui remuaient dans la rivi\u00e8re ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mes yeux sont las, mon arc rompu.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 est cette aurore fleurie ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Couch\u00e9 dans l'herbe, j'aurais pu",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "R\u00eaver une si douce vie :",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Laisser m\u00fbrir mes abricots,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Apprivoiser des escargots,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Bourrer ma pipe au frais champ\u00eatre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En regardant les \u00e2nes pa\u00eetre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Au torrent p\u00eacher les goujons",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et les grenouilles dans les joncs,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mener mes vaches \u00e0 la foire,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 l'auberge, chanter et boire,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Cueillir les \u0153ufs au poulailler,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lire des stances et b\u00e2iller,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et sous mes tro\u00e8nes de Tarbe,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Loin des d\u00e9serts et loin des flots,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Piquer des roses dans ma barbe\u2026",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Allons, tais-toi, c\u0153ur \u00e0 sanglots,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Faiseur de l\u00e2ches \u00e9l\u00e9gies,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vas-tu pas maudire le temps",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui souffle comme des bougies",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ton esp\u00e9rance et tes instants ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ne vas-tu pas sous la verdure",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Nous d\u00e9vider tes \u00e9cheveaux",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et nous chanter que rien ne dure",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que le silence et les tombeaux ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Marin, r\u00e9pare ta m\u00e2ture,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La mer fait cabrer ses chevaux ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Rien ne vaut la belle aventure",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et les espoirs toujours nouveaux.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et nous, vieux bouc, partons encore !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quel pays nous attend ce soir",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que l'espoir suscite et d\u00e9core",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Jetant des roses au ciel noir ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER128",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXVIII",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER128_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Mes trompettes adolescentes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ont d\u00e9chir\u00e9 l'ombre des sentes.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "J'ai r\u00eav\u00e9 d'empoigner le crin",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De P\u00e9gase, Jean Pellerin,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et d'\u00e9blouir les demoiselles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur le cheval aux blanches ailes.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Au bruit des vers que je chantais",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je pensais vaincre les cit\u00e9s ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Qu'on jetterait sur mes bottines",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des lauriers et des \u00e9glantines ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que les vierges en me nommant",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Seraient prises d'un tremblement",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et qu'\u00e0 Passy, charmante ivresse,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les chauffeurs sauraient mon adresse.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais \u00e0 ce r\u00eave o\u00f9 je me plus.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Aujourd'hui je ne songe plus.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mon livre vint et les libraires",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En vendirent trois exemplaires.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Livres vendus ! Ah ! parlons d'eux",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur les quais j'en ai revu deux ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Le troisi\u00e8me, sa couverture",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Couvre des pots de confiture,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et l'\u00e9picier que je connais",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De ses pages fait des cornets.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Oh ! la plus noire des boutiques !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le sucre y poisse mes distiques,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et mon sourire et mes sanglots",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Enveloppent des berlingots",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et parfois, dans une \u00e9l\u00e9gie,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le gar\u00e7on roule une bougie.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Jean Pellerin, Jean Pellerin,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour la gloire j'ai pris le train,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais chanteur ivre de lumi\u00e8re",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je suis tomb\u00e9 par la porti\u00e8re.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et me voil\u00e0 sur le talus,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L\u00e0-bas, le train ne parait plus,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et je go\u00fbte, suave \u00e9tude,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les roses de la solitude.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER129",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXIX",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER129_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Nous qui dans les matins grandioses voulions",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vivre couverts de gloire et de peaux de lions,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Nous finirons g\u00e9rants de bar, tabellions,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Archivistes ou grooms d'autos aux larges trompes ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais, sevr\u00e9s pour jamais du triomphe et des pompes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu'importe \u00e0 notre c\u0153ur, Destin, que tu le trompes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Si tu nous sais donner l'espoir toujours nouveau",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D'aborder au pays sans neige ni tombeau",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 verdit \u00e0 l'azur le laurier le plus beau,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et si cette esp\u00e9rance a dor\u00e9 nos journ\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si nous avons souri des guirlandes fan\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Confiants au loyer des t\u00e2ches obstin\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et si, chantant dans la t\u00e9n\u00e8bre et dans le vent,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Nous nous sentons avec une candeur d'enfant,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Baigner dans la lumi\u00e8re et le soleil levant.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER130",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXX",
        "profile": "6+8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER130_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "J'ai mis des fleurs autour de ma fl\u00fbte m\u00e9lancolique",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et, toujours exil\u00e9, soufflant sous les saules de l'\u00eele,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "J'ai tour \u00e0 tour chant\u00e9 l'ombre et les roses transitoires,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'azur, les escargots, l'amour, la pipe et les \u00e9toiles :",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et l'on a vu parfois passeraux pages de mes livres",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans les vallons fran\u00e7ais des paons, des buffles et des tigres ;",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et m\u00eame, \u00e0 la saison o\u00f9 jaunissent les blancs tro\u00e8nes,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 cheval sur un bouc, j'allais r\u00e9citer des po\u00e8mes ;",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je proclamais l'espoir parmi les cendres et les roches,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et le bouc indulgent s'endormait au bruit de mes strophes.",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "On disait : \u00ab C'est un fou qui vit dans les \u00e9clats de rire,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et nul, pas m\u00eame lui, ne devine ce qu'il veut dire. \u00bb",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mais vous le comprenez, vous dont la tendresse m'entoure,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le douloureux tourment qui me soutient et qui m'\u00e9touffe,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et vous avez senti que mes soupirs \u00e9taient sinc\u00e8res,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Vous, amis d'Oloron, de Barcelone et de Bruxelles,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De Toulouse, de Mons, d'Oxford, de Paris et de Tarbes,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et que sous mon sourire il y avait de pauvres larmes.",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER131",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXXI",
        "profile": "8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER131_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Nous attendions des h\u00e9ro\u00efnes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui dormissent sous des tro\u00e8nes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ou tendissent sur des terrasses",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des lis verts et des branches rousses,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et nous aurions chant\u00e9 leurs l\u00e8vres",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Avec leurs fi\u00e8vres dans nos livres,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Afin, d\u00e9funtes nos jeunesses,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Post\u00e9rit\u00e9, que tu connusses",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les traits, les tresses, les d\u00e9tresses",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Atroces de ces B\u00e9atrices.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "O\u00f9 sont-elles, ces grandes \u00e2mes ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 sont-elles ? Tu le pr\u00e9sumes.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Elles sont dans l'azur \u00e9trange",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 le r\u00eave des hommes plonge",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et d\u00e9roule dans les d\u00e9lices",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et parmi les musiques lasses",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "La semaine des trois dimanches.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Comme les feuilles dont tu jonches",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Le gravier bleu sous les platanes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Automne aux roses incertaines,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "L'espoir s'abolit des triomphes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que nous r\u00eav\u00e2mes sur ces nymphes.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais celles que nous rencontr\u00e2mes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et qui fleurirent nos trir\u00e8mes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Prononc\u00e8rent des mots sublimes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pour d\u00e9nouer les grands probl\u00e8mes.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Elles eurent la voix des fl\u00fbtes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pour discourir de leurs voilettes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et prirent des poses lointaines",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pour disserter de leurs bottines.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "La passion, nous la conn\u00fbmes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En voyant le fond de nos \u00e2mes.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les leurs \u00e9taient pleines de brumes ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mais de ces belles nous appr\u00eemes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Avec la ruse des sourires,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le prix des gants et des fourrures.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "En vain, nous battions les cymbales,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En les chantant ; et pour ces belles,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Qui d\u00e9daignaient les orthographes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pourquoi composions-nous des strophes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Elles n'ouvraient point nos plaquettes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Aux d\u00e9dicaces d\u00e9licates",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Bien qu'elles fussent plut\u00f4t minces ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et si nous leur lisions des stances",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Elles disaient des phrases vagues",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En songeant \u00e0 des catalogues.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Nouveaut\u00e9s, dentelles, r\u00e9clames",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De blanc \u00e0 tous les rayons, plumes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Blouses, manchons, serviettes, jupes\u2026",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ah ! laissez-nous bourrer nos pipes !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Car c'est vous, \u00c9cho de la Mode,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui faites p\u00e2lir l'Iliade",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et qu'on pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'\u00c9n\u00e9ide",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Comme au Discours de la M\u00e9thode.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 Ami, pourquoi cette col\u00e8re",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et ces grincements de ta lyre ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 Je t'\u00e9coute, Muse, qui parles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De tub\u00e9reuses et de perles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et conseilles que je profite",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Du monde comme d'une f\u00eate.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 Que t'importent toutes ces choses ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Puisque les l\u00e8vres que tu baises",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Fr\u00e9missent et serrent tes l\u00e8vres,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qu'elles n'\u00e9pellent point les livres",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Qui vivent aux biblioth\u00e8ques,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et ne sourient \u00e0 tes Ithaques,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que t'importe, si dans ton r\u00eave",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu sais voguer vers une rive,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Branches molles, lente colline,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 des oiseaux couleur de lune",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dans une rouge odeur d'automne",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Chantent au bord d'une fontaine,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et si, lorsque tu t'en retournes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Loin de tomber aux heures ternes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Apr\u00e8s la mort du sortil\u00e8ge,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu trouves pr\u00e8s de ton visage",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Un visage qui te sourie",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et prolonge ta r\u00eaverie ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER132",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXXII",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER132_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Viendras-tu rallumer les lampes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et ma vie, Amour que j'attends ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "J'ai des cheveux gris sur les tempes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et je n'ai pas encor trente ans.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "H\u00f4tels garnis, chambres meubl\u00e9es,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Escaliers tristes, quels d\u00e9cors !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ah ! princesses ensorcel\u00e9es,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lys t\u00e9n\u00e9breux dans les all\u00e9es,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vasques de jaspe et ch\u0153urs de cors !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "O\u00f9 est l'amour dont je renaisse",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et qui me rende ma jeunesse ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u00c9mail fendu du lavabo",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 sauc\u00e8rent tant de visages",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Disparus ; sont-ils au tombeau",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ou rient-ils \u00e0 des paysages ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Amer poison des logements",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "8"
                },
                {
                    "verse": "Dont mourraient seize Mithridates ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "9"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Miroir terne o\u00f9 les diamants",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "8"
                },
                {
                    "verse": "De probl\u00e9matiques amants",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "8"
                },
                {
                    "verse": "Grav\u00e8rent des noms et des dates.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "9"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ils sont partis. Ils sont ailleurs.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les jours pass\u00e9s sont les meilleurs.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Chambres d\u00e9sertes et cruelles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 j'erre avec mon encrier ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Des buveurs braillent aux ruelles ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 quoi bon g\u00e9mir et crier ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Qui veut trop chanter, il s'enroue ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et par les vitres de l'h\u00f4tel",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne vois-tu pas la Grande Roue",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et ces beaux nuages que troue",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et d\u00e9chire la tour Eiffel ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ton c\u0153ur, n'est-ce un de ces nuages,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ton c\u0153ur, apr\u00e8s tant de voyages ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Chambres d'h\u00f4tel, amours d'un jour,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De six mois ou de quatre ann\u00e9es,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ce sont des roses mortes pour",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De futures roses fan\u00e9es.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "R\u00eaves ternis, bannis, finis,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "16"
                },
                {
                    "verse": "Se peut-il que tu te rallumes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "17"
                },
                {
                    "verse": "Espoir ? Amours, h\u00f4tels garnis,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "16"
                },
                {
                    "verse": "Les c\u0153urs s'en vont de nids en nids",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "18"
                },
                {
                    "verse": "Perdant leurs larmes et leurs plumes.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "17"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "La lune monte, seule aussi,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Image et fleur de mon souci.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER133",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXXIII",
        "profile": "8, 4+6, 6\u22126",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER133_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Dans l'automne embaum\u00e9 de pommes et de noix.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et la lune glissant sur les bois espagnols.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "(Dis si je mens) comme un jeune homme de roman.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ne reviendras-tu pas danser dans le verger ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les Muses s\u00e9cheront des pleurs d\u00e9licieux.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER134",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXXIV",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER134_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "La patronne d'un tir forain",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fut indulgente \u00e0 mon caprice ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Gardons, mon cher Jean Pellerin,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que sa m\u00e9moire ne p\u00e9risse.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je p\u00e2mais au vu de sa peau,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et, sous son rire \u00e9tincelant,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "C\u0153ur chavir\u00e9, fusil tremblant,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je ratais l'\u0153uf sur le jet d'eau.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais c'est en vain que tu combines",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des rythmes purs pour cette H\u00e9l\u00e8ne ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle sentait l'ac\u00e9tyl\u00e8ne",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et la poudre des carabines.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dans la baraque \u00e0 l'ouistiti",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que le temps fane et d\u00e9sagr\u00e8ge,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Par un air bleu de confetti",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quelque beau jour la reverrai-je ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER135",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXXV",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER135_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Casino de Paris, Olympia, Folies\u2014",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Berg\u00e8re, quels troupeaux d'\u00e2pres m\u00e9lancolies,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Chevreaux meurtris, b\u00e9liers fourbus, dans vos lumi\u00e8res",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et vos tumultes, j'ai tra\u00een\u00e9s. Mais les premi\u00e8res",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Volupt\u00e9s, leurs langueurs, leurs plaintes immortelles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ou qu'on croit telles, leurs alarmes, o\u00f9 sont-elles,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et leurs larmes ? Douleurs, dont mes nuits \u00e9taient ivres",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et qu'aux tonnerres de l'orchestre, au bruit des cuivres",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Rauques, des sourds banjos, des trompes, aux rafales",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De clart\u00e9, je tentais d'abolir. Triomphales",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Couronnes, les lauriers, aussi les marguerites,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les dahlias, c'est toi seule qui les m\u00e9rites",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et les roses, Jeunesse aux victoires secr\u00e8tes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et douces. Mais voici qu'au talus tu t'arr\u00eates",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Avec ton blanc troupeau d'illusions qui broute",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'herbe rousse, et faut-il au d\u00e9sert de la route,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quand le vent de la vie a souffl\u00e9 les \u00e9toiles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quand mes yeux qu'enchantait la couleur de tes voiles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ne voient plus que l'horreur de la nature nue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Faut-il que vagabond triste je continue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sans l'espoir d'une auberge o\u00f9 je puisse descendre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 marcher dans l'ennui, l'amertume et la cendre ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER136",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXXVI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER136_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Sur le toit noir et bleu que mon exil habite",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La gr\u00eale blanche et dure aux ardoises cr\u00e9pite",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et rebondit, tintant aux vitres, parmi les",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Plumes qui volent dans la fuite des poulets.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Gr\u00eale, boules de gui, cristal, \u0153ufs des colombes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fabuleuses, dans un fracas rauque tu tombes,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fauchant les roses des rosiers, et tu d\u00e9truis",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La verdure des cerisiers rouges de fruits.",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans l'herbe, les rubis roulent avec les perles.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00d4 nuage, au coteau bleu\u00e2tre tu d\u00e9ferles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Comme un oc\u00e9an gris qui submerge l'azur",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et la terre avec ses vignes tristes ; et sur",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le paysage \u00e9teint cette m\u00e9lancolie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "N'est-ce la mienne o\u00f9 tout soleil baisse et s'oublie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui d\u00e9chire et ternit les rameaux les plus verts",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et de cendre et de nuit impr\u00e8gne l'univers ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER137",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXXVII",
        "profile": "6\u00f76",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER137_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Chasseur morose, las durant la nuit sereine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De tirer sur la lune avec du petit plomb,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ayant d'un r\u00e9s\u00e9da bouch\u00e9 mon vieux tromblon,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je me veux promener sous une calme ombrelle.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que d'autres au c\u0153ur neuf s'en aillent vers l'azur,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que d'autres sur la mer tendent les larges voiles !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je contemple mes tulipes et mes pivoines",
                    "metre": "12",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et les lents escargots qui r\u00eavent sur le mur.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Nagu\u00e8re, je tremblais sous les \u00e9toiles blanches ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pour me mieux animer ma voix liait des mots,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et d'un bras confiant je sciais les ormeaux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pour prendre les oiseaux qui chantaient dans les branches.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Adieu, vieux jours. J'irai m'asseoir sur la hauteur,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sifflant Guillaume Tell sous les jeunes tro\u00e8nes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pour voir l'Aube aux bras blancs, parure des po\u00e8mes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui vide sur les pr\u00e9s son vaporisateur.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et sans me lamenter sur ma lyre bris\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Seul, je regarderai dans le tr\u00e8fle, en bourrant",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ma pipe, les piverts qui boivent au torrent",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et les cailles qui vont pieds nus dans la ros\u00e9e.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER138",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXXVIII",
        "profile": "6+6, 6+8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER138_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Le soleil a s\u00e9ch\u00e9 les touffes des h\u00e9liotropes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "C'est l'heure en robe verte o\u00f9 souriant aux feuilles fra\u00eeches",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Un pigeon gris et bleu sur les tuiles rouges roucoule",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Secoue aux verts bambous des coquilles d'escargots jaunes.",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER139",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXXXIX",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER139_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Je ne veux point g\u00e9mir ni perdre la pens\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour que ma Muse par la gloire balanc\u00e9e,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Moi couch\u00e9 cependant dans les t\u00e9n\u00e8bres calmes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sur ses lauriers vivants go\u00fbte le vent des palmes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Hymne perp\u00e9tuel et doux, mais qui n'arrive",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 nul, m\u00eame en \u00e9cho, s'il a quitt\u00e9 la rive.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je me l\u00e8ve et tandis que l'infirmi\u00e8re m'aide",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 me v\u00eatir, je songe \u00e0 la belle Androm\u00e8de.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ainsi t'aurais-je plu, vierge d'\u00c9thiopie ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Me voici plus l\u00e9ger qu'une plume de pie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et pour m'aller asseoir dans la tonnelle rousse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sous chacun de mes bras je loge un gros Larousse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tant je crains que le vent qui raille sous ma porte",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quand je traverserai le jardin ne m'emporte,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les pans de ma jaquette enfl\u00e9s comme des voiles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et ne m'aille vivant m\u00e9langer aux \u00e9toiles.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER140",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXL",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER140_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Chambre d'h\u00f4tel morose et vide. Un \u0153illet penche",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et touche le miroir triste o\u00f9 tu contemplas",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ta gorge nue. EAU CHAUDE. EAU FROIDE. MMmessieurs les",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Clients sont pri\u00e9s de r\u00e9gler chaque dimanche.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "C'est dimanche. R\u00e9glons les comptes de ce c\u0153ur.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Rideaux jaunes et noirs, quel fun\u00e8bre d\u00e9cor !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Tu n'es plus l\u00e0. J'ai lu Delille et l'Annuaire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des T\u00e9l\u00e9phones, pour ne plus songer \u00e0 tes",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sanglots ; mais je voyais tes larmes et restais",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des heures, les yeux clos, trop habile \u00e0 me nuire,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u00c0 remuer ma peine au lieu de l'endormir",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et m\u00e2chant ma douleur comme un fruit trop amer.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER141",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXLI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER141_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Soleil triste, mairie obscure, \u00f4 jours amers !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Un poulet bat de l'aile et crie, et, sur les murs,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Fades gravures : la Herse, Cit\u00e9 Lacustre",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ou Palafitte ; et, sur la table, le registre",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des mariages, deux orvets empaill\u00e9s, dons",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "D'un anonyme et le portrait des Pr\u00e9sidents",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et le cadastre avec ses taches de bougie.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et cependant mon c\u0153ur n'est plus qu'une \u00e9l\u00e9gie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Belle amie, et je songe \u00e0 vous qui n'\u00eates plus",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qu'une ombre ch\u00e8re, un souvenir o\u00f9 je me plais",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et qui m'attriste et, sur mes jours, l'odeur des myrtes",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "D'un vieil automne et le parfum des roses mortes.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Cheveux l\u00e9gers, chair douce aux l\u00e8vres de l'amour",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et qu'orgueilleux j'aimais \u00e0 regarder dormir,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Vous ; et l'air ti\u00e8de, avec votre gr\u00e2ce apparue",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et ma peine, balance aux murs de la mairie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans une odeur de buis et de tr\u00e8fle incarnat,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Gr\u00e9vy, ta redingote, et ton habit, Carnot.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER142",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXLII",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER142_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Philippe, vous tiriez les lapins de garenne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans les pr\u00e9s jaunes de Caz\u00e8res-sur-Garonne",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "(Canton dudit, arrondissement de Muret)",
                    "metre": "4+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Aux jours lointains o\u00f9 dans les saules murmurait",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Cet air sec et br\u00fblant qui fripait le feuillage.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Une hirondelle sur l'aiguille de l'horloge",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Se posait et dormait en laissant pendre ses",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ailes noires, tableau charmant, et je passais",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Devant l'\u00e9glise avec vous et la chienne lasse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui buvait \u00e0 l'orni\u00e8re et tirait sur sa laisse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En revenant de la chasse, et nous demeurions",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sur la place o\u00f9 grin\u00e7aient d\u00e9j\u00e0 quelques grillons",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 regarder les deux clochers de brique p\u00e2le",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et rose. Sous l'oiseau noir l'aiguille immobile",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 six heures marquait encor deux heures moins",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le quart. Odeur des bois, de la terre et des foins,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Odeur des coudriers au bord du fleuve am\u00e8re",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et visqueuse, c'est vous que je me rem\u00e9more",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En arr\u00eatant ce soir l'aiguille de mes jours",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sur les lapins roulant dans l'herbe et les labours.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER143",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXLIII",
        "profile": "6\u22126",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER143_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "C'\u00e9taient les maquignons sous le jaune feuillage,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les mules grises, les brebis de l'Ari\u00e8ge,",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les charrettes, le bruit, les clochettes, les cris,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et les ruades quand les bois \u00e9taient fleuris",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Du premier givre des novembres. \u00c0 l'auberge",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les ivrognes juraient et se coupaient la gorge,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans l'odeur du vin rouge et du mouton graisseux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Nous fumions notre pipe et n'\u00e9tant pas de ceux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que le puant aspect des goujats passionne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Nous allions vers les bois et battions cette chienne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui dans les basses-cours \u00e9tranglait les poulets.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les orni\u00e8res craquaient sous nos semelles. Les",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Moineaux roux se gonflaient sur les piquets des vignes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ballerines, vos mains se collaient \u00e0 vos peignes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et vous dansiez, et vous tourniez et vous tapiez",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le plancher rouge et vert qui sonnait sous vos pieds.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pourquoi toujours pensais-je \u00e0 cette ardeur lointaine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans ce d\u00e9cor malade et glac\u00e9 de l'automne,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pourquoi voyais-je encor vos visages crisp\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ces lanternes, ces pleurs et ces noirs canap\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Quand nous r\u00eavions au bord de la Garonne grise",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 la lune tremblait comme une p\u00e2le rose ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER144",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXLIV",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER144_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Les nuages l\u00e9gers comme une laine grise",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui flottaient dans l'air frais fr\u00f4laient la lune rose,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et sous les arbres noirs de ce beau cr\u00e9puscule",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je baisais tristement ton visage tranquille,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et les mains sur tes yeux je regardais la ferme",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui fumait et voguait sur les flots de luzerne.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Image des d\u00e9parts vers d'autres aventures !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Cieux inconnus ; baisers nouveaux ; vieilles guitares.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les trois ruches dormaient, mais des meules de paille",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les \u00e9toiles montaient comme un essaim d'abeilles",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ou comme d'une enclume un bouquet d'\u00e9tincelles ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et notre amour n'\u00e9tait plus qu'ombre et feuilles s\u00e8ches.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Pourquoi voulais-je fuir, d\u00e9j\u00e0 plein d'amertume",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et de regrets, moi qui t'aimais et moi qui t'aime,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mais avide en mes bras de presser d'autres r\u00eaves,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Quoique assur\u00e9 du vain voyage vers des rives",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Vaines ? Le soir sentait la verdure et les pommes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et tes cheveux se d\u00e9nouaient sur tes \u00e9paules.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Le navire fleuri m'allait porter \u00e0 l'\u00eele",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00c9lue : arbres l\u00e9gers, eau lente, libellules.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mais je pleurais sur le morose embarcad\u00e8re",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ces soirs qui sentaient les pommes et la verdure",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et pressant sur mon c\u0153ur le paquet de tes lettres",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "En songe je buvais mes larmes sur tes l\u00e8vres.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je ne reviendrai pas r\u00eaver dans la luzerne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ni boire am\u00e8rement la tristesse nocturne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans le verger paisible \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des trois ruches",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 je baisais ta bouche en tenant tes mains fra\u00eeches,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je ne reviendrai pas, et coule la rivi\u00e8re",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et le vent souffle, \u00e0 moins qu'un soir je ne revienne\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER145",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXLV",
        "profile": "8, 6=6, 4",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER145_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Sur les rosiers aux \u00e9tiquettes de bois jaune",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que tu pleurais dans un bouquet de violettes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ton l\u00e9ger souvenir s'enfuit comme une plume",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER146",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXLVI",
        "profile": "6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER146_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Violons qui chantez sous les archets du vent,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sureaux aux blanches fleurs, bleus et larges platanes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je vous retrouve \u00e0 l'heure o\u00f9 mes r\u00eaves s'en vont,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et le vert d\u00e9chirant des montagnes natales.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Gen\u00eats, lac, fusion bouillonnante, m\u00e9tal",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Jaune et vert, or et cuivre, o\u00f9 plongent les abeilles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et torride bourdonnement sous les catal-",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pas rouges, qu'un soleil cr\u00e8ve de rudes pailles.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais ce spectacle est trop puissant pour ma douleur",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et je souffre \u00e0 pleurer d'une \u00e2pre jalousie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Monotone, devant le triomphe, dans l'air",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et sur la terre, du tumulte et de la vie.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Vers le silence et pour me retrouver face \u00e0",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Face avec moi, j'irai sous les saules de l'\u00eele,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Verte ombre que jamais nul astre ne per\u00e7a,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Seul et bless\u00e9 comme un cygne qui bat de l'aile.",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Lourde et profonde comme un ample d\u00e9sespoir,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Entre les herbes l'eau glisse avec un murmure ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu ne reviendras plus au verger pourpre, pour",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Cueillir la pomme acide avec la n\u00e8fle m\u00fbre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les voici revenus les matins embaum\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Fleurs, branches, bleus bouvreuils ; mais que ta gr\u00e2ce morte",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dorme et repose dans ma m\u00e9moire \u00e0 jamais",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Sous les fleurs de tro\u00e8ne et les feuilles de myrte.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER147",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXLVII",
        "profile": "7",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER147_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Quelque rose que tu cueilles,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Une nuit la fanera ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le vent fait voler les feuilles,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les amours, etcet c\u00e9t\u00e9ra\u2026",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et pourtant j'aime les roses,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le feuillage et les amours",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et bien d'autres belles choses",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui ne durent pas toujours.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Durer, durer\u2026 Rien ne dure.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Accourez, comparaisons !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Rappelons que la verdure",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Pas ne dure trois saisons.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Tout passe et cela n'est pas ce",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que les gens n'ont dit assez ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ils ont \u00e9crit que tout passe",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et leurs livres sont pass\u00e9s,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Sauf certains ; et les miens, Muses,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dureront-ils plus longtemps",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qu'une voix de cornemuse",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui se perd sur les \u00e9tangs ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais qu'importe ? Toutes choses,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Ne durent-elles qu'un jour,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les po\u00e8mes et les roses",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et les feuilles et l'amour,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Toutes choses ne sont-elles",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les rameaux jaunes ou verts",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des guirlandes \u00e9ternelles",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Que d\u00e9roule l'univers ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Toutes choses sont li\u00e9es,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "La mollesse et le tambour,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les po\u00e8mes, les feuill\u00e9es",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et les gr\u00e2ces de l'amour,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et chacune tient sa place",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Dans cet hymne qui depuis",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "L'aube \u00e9ternelle entrelace",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Les chants des jours et des nuits.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Quelque rose que tu cueilles,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Une nuit la fanera",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Mais la rose avec ses feuilles,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "C'est la vie. Etcet c\u00e9t\u00e9ra\u2026",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER148",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXLVIII",
        "profile": "6\u22126, 8, 4+6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER148_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Comme les marronniers d'Inde et la grange, qu'on",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Le rosier qui parait la grille et le balcon",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et que je puisse, loin du vacarme et des cris",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Revoir l'azur et sous les lents nuages gris",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Collines douces, nuits qu'embaument les foins m\u00fbrs,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et ne verrai-je plus le noir lierre aux murs",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER149",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CXLIX",
        "profile": "6=6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER149_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Parmi mes souvenirs, Clorinde, je choisis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "0"
                },
                {
                    "verse": "Cette rue avec ses \u00e9talages moisis",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "0"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 tu voyais s'offrir en un rare m\u00e9lange",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "1"
                },
                {
                    "verse": "Des florins de Florence, une plume de l'ange",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "1"
                },
                {
                    "verse": "Gabriel et, pendant au char d'Achille, Hector",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "2"
                },
                {
                    "verse": "(Gravure), des chapeaux : paille et demi-castor.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "2"
                },
                {
                    "verse": "Des perles, le vert d'eau d'un fauteuil Louis XVIseize ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "3"
                },
                {
                    "verse": "L'\u00e9charpe blanche \u00e0 glands d'or d'un garde-fran\u00e7aise ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "4"
                },
                {
                    "verse": "Des m\u00e9dailles (un aureus d'Aur\u00e9lien,",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "5"
                },
                {
                    "verse": "Le crabe d'Agrigente et le loup argien,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "5"
                },
                {
                    "verse": "La tortue \u00e9gin\u00e8te et le thon de Cyzique",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "6"
                },
                {
                    "verse": "Et la chouette ath\u00e9nienne) : la Physique",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "6"
                },
                {
                    "verse": "D'Aristote, les Commentaires de C\u00e9sar ;",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "7"
                },
                {
                    "verse": "Des sceaux de cire verte, une peau de l\u00e9zard,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "8"
                },
                {
                    "verse": "Un t\u00e9lescope, des plantes m\u00e9dicinales",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "9"
                },
                {
                    "verse": "Et la collection compl\u00e8te des Annales",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "9"
                },
                {
                    "verse": "(Manque un tome) ; des aquarelles, des oiseaux",
                    "metre": "8+4",
                    "rhyme": "10"
                },
                {
                    "verse": "De Malacca, Manon Lescaut avec deux eaux-",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "10"
                },
                {
                    "verse": "Fortes (l'une piqu\u00e9e et l'autre disparue)\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "11"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "L'air rouge et lourd ber\u00e7ait dans celte vieille rue",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "11"
                },
                {
                    "verse": "L'ombre noire de deux pigeons sur les pav\u00e9s",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "12"
                },
                {
                    "verse": "Voluptueux, des perruches. Tu me suivais",
                    "metre": "4+8",
                    "rhyme": "13"
                },
                {
                    "verse": "Et quand je me tournais je te voyais sourire.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "14"
                },
                {
                    "verse": "Clorinde, en y r\u00eavant, je m'arr\u00eate d'\u00e9crire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "14"
                },
                {
                    "verse": "Et songe avec d\u00e9lice et souffre de songer",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "15"
                },
                {
                    "verse": "\u00c0 ces murs qui sentaient le miel et l'oranger.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "15"
                },
                {
                    "verse": "Un gros perroquet vert cria. (1912mil neuf cent douze).",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "16"
                },
                {
                    "verse": "Briques br\u00fblantes, vieux \u00e9talages, Toulouse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "17"
                },
                {
                    "verse": "(S'il faut dire d'un mot le d\u00e9cor o\u00f9 l'Amour",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "18"
                },
                {
                    "verse": "Nous menait et, noyant sous des nappes de jour",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "18"
                },
                {
                    "verse": "Ma t\u00e9n\u00e8bre, au milieu de ces ardeurs complices",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "19"
                },
                {
                    "verse": "Enivrait notre c\u0153ur de mortelles d\u00e9lices)",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "19"
                },
                {
                    "verse": "Toulouse (reprenons la phrase, s'il vous pla\u00eet)",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "20"
                },
                {
                    "verse": "Et ce double pigeon, Clorinde, qui volait",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "20"
                },
                {
                    "verse": "Comme pour imiter nos deux \u00e2mes li\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "21"
                },
                {
                    "verse": "Voici qu'au bord de l'eau, sous les chaudes feuill\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "21"
                },
                {
                    "verse": "C'est Toulouse au beau ciel, ses jardins gracieux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "22"
                },
                {
                    "verse": "Et son fleuve et tes pleurs ; et je ferme les yeux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "22"
                },
                {
                    "verse": "Pour me mieux d\u00e9rober au jour qui m'environne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "23"
                },
                {
                    "verse": "Et pour nouer en ton honneur cette couronne",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": "23"
                },
                {
                    "verse": "Que sur tes noirs cheveux un r\u00eave ira poser,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "15"
                },
                {
                    "verse": "Cette couronne o\u00f9 chaque feuille est un baiser.",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": "15"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER150",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CL",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER150_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Pour le bonheur, dont le pipeau",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Module plus doux que la gloire,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Prends ta massue et ton chapeau ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais c'est toujours la m\u00eame histoire.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Des fleurs sur l'onde et les agr\u00e8s ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un vol de neige au bleu s'\u00e9lance,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et sur les flots au loin dor\u00e9s",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le blanc navire se balance.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Faites sonner les beaux clairons",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des roses s'ouvrent aux antennes ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les astres nous les cueillerons,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L\u00e0-bas, au ras des mers lointaines.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et le vaisseau navigue sur",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'eau claire o\u00f9 se mirent les voiles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et l\u00e0-bas les rameaux d'azur",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Inclinent des grappes d'\u00e9toiles.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Quel vent arrache les bouquets",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et bat la mer creuse et terrible ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les bateaux sont entrechoqu\u00e9s",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Comme des graines dans un crible.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Quelles sont ces montagnes d'eau",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et ces tonnerres d'avalanches ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mon pauvre ami, que tu es beau",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous ces trombes vertes et blanches.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "L'ouragan hurle et tord les m\u00e2ts ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le vaisseau grince, tangue et roule,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et l'oiseau bleu que tu aimas",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il est noy\u00e9 comme une poule.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et maintenant tu peux t'asseoir",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au milieu des lambeaux des voiles ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ce n'est pas encore ce soir",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que l'on d\u00e9croche les \u00e9toiles.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Alors on pleure la saison",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pleine de nids et de dimanches,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La glycine sur la maison",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la rivi\u00e8re sous les branches.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "On s'en revient bien tristement",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sans sa valise d'esp\u00e9rance ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "On s'en revient comme je m'en",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Reviens vers l'ombre et le silence.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Plus de voyages et que l'on",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Jette ma cuirasse et ma pique !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mon c\u0153ur n'est plus qu'un violon",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous un archet m\u00e9lancolique.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER151",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CLI",
        "profile": "8, 4=6, 6\u22128, 6=6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER151_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Une pie noire et blanche en se posant sur un platane",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Te fait jaillir du c\u0153ur une harangue trop sonore ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et lyrique et debout dans les ruines et les roches",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et d\u00e9fiant le sort, les \u00e9toiles et la nature,",
                    "metre": "6+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu peuples de discours ta malheureuse solitude",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et que meure une ardeur que tu crus \u00e9ternelle :",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les bleus martins-p\u00eacheurs \u00e9gratignaient le fleuve calme ;",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu sommeillais sous les noyers dont l'ombre est fra\u00eeche et noire",
                    "metre": "6\u22128",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et tu r\u00eavais, loin du faux musc et du vacarme",
                    "metre": "6\u22126",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "De la ville o\u00f9 r\u00e9gnaient la Matchiche et la Tonkinoise",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Qui dansait nue avec un ara bleu sur la poitrine ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Tu n'avais pas ce c\u0153ur qui se lamente et qui s'\u00e9tonne",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Qui montaient en br\u00fblant au-dessus des plaines natale ;",
                    "metre": "4+4+4",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des feuillages nouveaux et des l\u00e8vres persuasives",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u00c9clatant sur tes jours comme l'orage et les tonnerres,",
                    "metre": "6+8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Des tendresses que berce en caresse l'azur des \u00eeles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER152",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CLII",
        "profile": "3=6, 5+8, 7",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER152_7",
        "text": [
            [],
            [
                {
                    "verse": "A-t-il feuillet\u00e9 les livres de m\u00e9taphysique",
                    "metre": "3+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais dans l'air qui joue une langoureuse musique",
                    "metre": "5+8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            []
        ]
    },
    {
        "code": "DER_1/DER153",
        "author": "Tristan Der\u00e8me",
        "work": "LA VERDURE DOR\u00c9E",
        "date": "1922",
        "title": "CLIII",
        "profile": "6+6, 4=6, 8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=DER_1&code_text=DER153_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Veillant encor \u00e0 l'heure o\u00f9 je voyais blanchir",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Faible me r\u00e9pondait du fond de la nature.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Muses, j'ai tressailli dans la chair et l'esprit",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et danse de plaisir dans l'air que tu respires.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    }
]