[
    {
        "code": "MUS_4/MUS116",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A ma M\u00e8re",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS116_7",
        "text": [
            [],
            [],
            [],
            []
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS117",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Mademoiselle Zo\u00e9 Le Douairin",
        "profile": "8, 4+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS117_7",
        "text": [
            [],
            [
                {
                    "verse": "Il ne m\u2019\u00f4tera pas le seul bien qui me reste,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS118",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "La Nuit",
        "profile": "2, 5",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS118_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Quand la lune blanche",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019accroche \u00e0 la branche",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si quelque feu rouge",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans l\u2019horizon bouge",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Fol alors qui livre",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A la nuit son livre",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Son pied aux collines,",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et ses mandolines",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Fol qui dit un conte,",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Car minuit qui compte",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Passe avec le prince",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Des sabbats qui grince",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "L\u2019amant qui compare",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quelque beaut\u00e9 rare",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tire une ballade",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De son c\u0153ur malade",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais voici dans l\u2019ombre",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019une ronde sombre",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019enfer autour danse,",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tous dans un silence",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Tout pendu de Gr\u00e8ve,",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tout juif mort soul\u00e8ve",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tous noy\u00e9s des havres",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pressent leurs cadavres",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et les \u00e2mes feues",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Joignent leurs mains bleues",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lui tranquille chante",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019une voix touchante",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais lorsque sa harpe,",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 flotte une \u00e9charpe,",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il veut fuir \u2014 La danse",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019entoure en silence",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Le cercle l\u2019embrasse,",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Son pied s\u2019entrelace",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sa t\u00eate se brise",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sur la terre grise !",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "La ronde contente,",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En ris \u00e9clatante,",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tout mort sans rancune",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Trouve au clair de lune",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Car la lune blanche",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019accroche \u00e0 la branche",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si quelque feu rouge",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans l\u2019horizon bouge",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS119",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "La Pr\u00eatresse de Diane",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS119_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Il vint sous les figuiers une vierge d'Ath\u00e8nes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Chaste et blanche, puiser l'eau pure des fontaines,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De marbre pour les bras, d'\u00e9b\u00e8ne pour les yeux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Son p\u00e8re est No\u00e9mon de Cr\u00e8te, aim\u00e9 des dieux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle, faible et r\u00eavant, mit l'amphore sculpt\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Sous les lions d'airain, p\u00e8res de l'eau vant\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et f\u00e9conds en cristal sonore et turbulent.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS120",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Agn\u00e8s",
        "profile": "6+6, 2",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS120_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Un soir Agn\u00e8s quitta son livre d'oraison",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et chacun s'arr\u00eatait au seuil de sa maison",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C'est que des anciens jours elle chantait l'histoire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ou, posant son bras nu sur la harpe d'ivoire,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pensive \u00e9coutait l'eau qui se fie en tremblant",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au bassin de granit qu'entoure un marbre blanc ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et cependant sa voix m\u00ealait une ballade",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Au murmure moqueur de la blanche cascade.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Toi, sous ces oliviers qui viens chanter \u00e0 l'heure",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vierge, tes chants sont doux, mais ton ange qui pleure",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Il pleure pr\u00e8s du lac te voyant sur la rive",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et s'enfuit car lui-m\u00eame il a peur quand arrive",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Vierge, au soleil couchant, quelqu'un sous ta fen\u00eatre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et, l'observant de loin, tu conna\u00eetras peut-\u00eatre",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Peut-\u00eatre, h\u00e9las ! il faut qu'il meure, et qu'il te voie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et peut-\u00eatre il vient voir sous le store de soie",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Vierge, ta voix est douce, au moment o\u00f9 s'ach\u00e8ve",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais, crois-moi, tes chansons ne valent pas un r\u00eave",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Crois-moi, car je me meurs, que l'on ensevelisse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ou dans quelque palais avec un grand office",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ou dans quelque moutier, par une abbesse aust\u00e8re",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Va, j'ai beaucoup v\u00e9cu, car j'ai beaucoup sur terre",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Elle chantait ainsi lorsque son p\u00e8re entra.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Son p\u00e8re \u00e9tait le vieux Sandez de Guadarra,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et, venant l'embrasser, comme il s'assit pr\u00e8s d'elle,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il se sentit joyeux en la trouvant si belle,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Car, au vieux commandeur, la vierge avait souri :",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\"Par Saint-Eustache, Agn\u00e8s, il te faut un mari\",",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dit-il. Agn\u00e8s p\u00e2lit, car deux fois fianc\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Une main dans sa main deux fois s'\u00e9tait glac\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et, vierge, elle \u00e9tait veuve, en deuil de deux \u00e9poux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L'un, tout jeune, \u00e0 l'autel n'\u00e9tait pas \u00e0 genoux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu'il tomba sur le front sans dire une pri\u00e8re ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L'autre, grand et hardi, resta comme une pierre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et mourut tout debout dans son armure d'or !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Agn\u00e8s ferma les yeux croyant les voir encor.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais le vieillard gaiement relevant sa moustache,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\"Il te faut un mari, dit-il, par saint Eustache ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "N'aimes-tu pas le fils du seigneur Rodriguez,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Carlos ? Oui, c'est un brave\". (Il vit rougir Agn\u00e8s.)",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\"Juan, son fr\u00e8re a\u00een\u00e9, n'a rien de mieux \u00e0 faire.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que, pour les biens du ciel, quitter ceux de la terre ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu'il aille en Paradis et nous laisse en repos.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Homme qui porte un casque en vaut deux \u00e0 chapeaux,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quatre portant bonnet, douze portant perruque.\"",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS121",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Charles-Quint au monast\u00e8re de Saint-Just",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS121_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "L\u2019empereur vit, un soir, le soleil s\u2019en aller ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il courba son front triste, et resta sans parler.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Puis, comme il entendit ses horloges de cuivre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019il venait d\u2019accorder, d\u2019un pied boiteux se suivre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il pensa qu\u2019autrefois, sans avoir r\u00e9ussi,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019accorder les humains il avait pris souci.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Seigneur, Seigneur ! dit-il, qui m\u2019en donna l\u2019envie ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "J\u2019ai travers\u00e9 la mer onze fois dans ma vie ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dix fois les Pays-Bas ; l\u2019Angleterre trois fois ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ai-je assez fait la guerre \u00e0 ce pauvre Fran\u00e7ois !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J\u2019ai vu deux fois l\u2019Afrique et neuf fois l\u2019Allemagne,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et voici que je meurs sujet du roi d\u2019Espagne !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Eh ! que faire \u00e0 r\u00e9gner ? je n\u2019ai plus d\u2019ennemi ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Chacun s\u2019est dans la tombe, \u00e0 son tour, endormi.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Comme un chien affam\u00e9, l\u2019oubli tous les d\u00e9vore ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9j\u00e0 le soir d\u2019un si\u00e8cle \u00e0 l\u2019autre sert d\u2019aurore.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ai-je donc, plus habile \u00e0 plus longtemps souffrir,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Seul parmi tant de rois, oubli\u00e9 de mourir ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ou, dans leurs doigts roidis quand la coupe fut pleine,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quand le glaive de Dieu, pour niveler la plaine,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9cima les grands monts, \u00e9tais-je donc si bas,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que l\u2019archange, en passant, alors ne me vit pas ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "M\u2019en vais-je donc vieillir \u00e0 compter mes campagnes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Comme un pasteur ses b\u0153ufs descendant des montagnes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour qu\u2019on lise en mon c\u0153ur les le\u00e7ons du pass\u00e9,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Comme en un livre p\u00e2le et bient\u00f4t effac\u00e9 ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Trop avant dans la nuit s\u2019allonge ma journ\u00e9e.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dieu sait \u00e0 quels enfants l\u2019Europe s\u2019est donn\u00e9e !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sur quels bras va poser tout ce vieil univers,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019avec ses cent \u00c9tats, avec ses quatre mers,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je portais dans mon sein et dans ma t\u00eate chauve !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Philippe ! \u2014 que saint Just de ses crimes le sauve !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Car du jour qu\u2019h\u00e9ritier de son p\u00e8re, il sentit",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que pour sa grande \u00e9p\u00e9e il \u00e9tait trop petit,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "N\u2019a-t-il pas \u00e9chang\u00e9 le ciel contre la terre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Contre un bourreau masqu\u00e9 son confesseur aust\u00e8re ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La France ! \u2014 oh ! quel destin, en ses jeux si profond,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mit la du\u00e8gne orgueilleuse aux mains d\u2019un roi bouffon,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui s\u2019en va, rajustant son pourpoint \u00e0 sa taille,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Aux oisifs carrousels se peindre une bataille !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ah ! quand mourut Fran\u00e7ois, quel sage s\u2019est dout\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que du seul Charles-Quint il mourait regrett\u00e9 ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Avec son dernier cri sonna ma derni\u00e8re heure.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 trouver maintenant personne qui me pleure ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mon fils me laisse ici m\u2019achever ; car enfin",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui lui dira si c\u2019est de vieillesse ou de faim ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il me donne la mort pour prix de sa naissance !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mes bienfaits l\u2019ont gu\u00e9ri de sa reconnaissance.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il s\u2019en vient me pousser lorsque j\u2019ai tr\u00e9buch\u00e9. \u2014",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019est bien. \u2014 Je vais tomber. \u2014 Le soleil s\u2019est couch\u00e9 !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O terre ! re\u00e7ois-moi ; car je te rends ma cendre l !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je vins nu de ton sein, nu j\u2019y vais redescendre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "C\u2019est ainsi que parla cet homme au c\u0153ur de fer ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Puis, se voyant dans l\u2019ombre, il eut peur de l\u2019enfer !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 O mon Dieu ! si, cherchant un pardon qui m\u2019efface,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je trouvais la col\u00e8re \u00e9crite sur ta face,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Comme ce soir, mon \u0153il, cherchant le jour qui fuit,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans le ciel d\u00e9peupl\u00e9 ne trouve que la nuit !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quoi ! pas un r\u00eave, un signe, un mot dit \u00e0 l\u2019oreille,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dont l\u2019\u00e9cho formidable alors ne se r\u00e9veille !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Non ! \u2014 Rien \u00e0 vous, Seigneur, ne peut \u00eatre cach\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Kyrie eleison ! car j\u2019ai beaucoup p\u00e9ch\u00e9 ! \u00bb",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Alors, avec des pleurs il disait sa pri\u00e8re,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les genoux tout tremblants et le front sur la pierre.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tout \u00e0 coup il s\u2019arr\u00eate, il se l\u00e8ve, et ses yeux",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Se clouaient \u00e0 la terre et sa pens\u00e9e aux cieux.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Voici que, sur l\u2019autel couvert de draps fun\u00e8bres,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les lugubres flambeaux ont rompu les t\u00e9n\u00e8bres",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et les pr\u00eatres debout, comme de noirs cypr\u00e8s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019assemblent, \u00e9tonn\u00e9s des sinistres appr\u00eats.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et les vieux serviteurs disaient : \u2014 Qui donc va na\u00eetre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ou mourir ? \u2014 et pourtant priaient sans le conna\u00eetre ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Car les sombres clochers s\u2019agitaient \u00e0 grand bruit,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et semblaient deux g\u00e9ants qui pleurent dans la nuit.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tous frappaient leur poitrine et respiraient \u00e0 peine.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sous les larmes d\u2019argent le s\u00e9pulcre d\u2019\u00e9b\u00e8ne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019ouvrait, lit nuptial par la mort appr\u00eat\u00e9,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 la vie en ses bras re\u00e7oit l\u2019\u00e9ternit\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Alors un spectre vint, se tra\u00eenant aux murailles,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Livide, \u00e9pouvanter les mornes fun\u00e9railles.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Maigre et les yeux \u00e9teints, et son pied, sur le seuil",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De granit, chancelait dans les plis d\u2019un linceul.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Qui d\u2019entre vous, dit-il, me respecte et m\u2019honore ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "(Et sa voix sur l\u2019\u00e9cho de la vo\u00fbte sonore",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Frappait comme le pas d\u2019un hardi cavalier.)",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019il s\u2019en vienne avec moi dormir sous un pilier !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je m\u2019y couche, et j\u2019attends que m\u2019y suive qui m\u2019aime.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour ceux qui m\u2019ont ha\u00ef, je les suivrai mot-m\u00eame ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ils y sont. \u2014 Prions donc pour mes crimes pass\u00e9s ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pleurons et r\u00e9citons l\u2019hymne des tr\u00e9pass\u00e9s !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il marcha vers sa tombe, et p\u00e2lit : \u2014 Qui m\u2019arr\u00eate,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dit-il ? Ne faut-il pas un cadavre \u00e0 la f\u00eate ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et le cercueil cria sous ses membres glac\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Puis le ch\u0153ur entonna l\u2019hymne des tr\u00e9pass\u00e9s.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS122",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Vision",
        "profile": "6, 6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS122_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Je vis d\u2019abord sur moi des fant\u00f4mes \u00e9tranges",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je ne sais si c\u2019\u00e9taient des femmes ou des anges !",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Leurs manteaux m\u2019inondaient avec leurs belles franges",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Comme on brise une armure au tranchant d\u2019une lame,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Brise le golfe bleu qui se fend sous sa rame,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ainsi leurs robes d\u2019or, en grands sillons de flamme,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ils volaient ! \u2014 Mon rideau, vieux spectre en sentinelle,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans leurs yeux de velours \u00e9clatait leur prunelle ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "J\u2019entendais chuchoter les plumes de leur aile,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ils volaient ! \u2014 Mais la troupe, aux lambris suspendue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Bondissait tout \u00e0 coup, puis, tout \u00e0 coup perdue,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019enfuyait dans la nuit, comme une fl\u00e8che ardue",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ils volaient ! \u2014 Je voyais leur noire chevelure,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pleurait, me caresser de sa longue fr\u00f4lure ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pendant que d\u2019un baiser je sentais la br\u00fblure",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dieu tout-puissant ! j\u2019ai vu les sylphides craintives",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J\u2019ai vu les beaux pieds nus des nymphes fugitives !",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "J\u2019ai vu lies seins ardents des dryades r\u00e9tives,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Rien, non, rien ne valait ce baiser d\u2019ambroisie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Plus pur que le regard d\u2019un \u0153il d\u2019Andalousie !",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Plus doux que le parler d\u2019une femme d\u2019Asie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Oh ! qui que vous soyez, sur ma t\u00eate abaiss\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Laissez, oh ! laissez-moi vous tenir enlac\u00e9es,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Boire dans vos baisers des amours insens\u00e9es,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Oh ! venez ! nous mettrons dans l\u2019alc\u00f4ve soyeuse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Venez ! la nuit est triste et la lampe joyeuse !",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Blonde ou noire, venez ; nonchalante ou rieuse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Venez ! nous verserons des roses dans ma couche ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la sultane, au soir, se parfume la bouche",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Lorsqu\u2019elle va quitter sa robe et sa babouche",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "H\u00e9las ! de belles nuits le ciel nous est avare",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Entendez-vous g\u00e9mir la harpe de Ferrare,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et sous des doigts divins palpiter la guitare ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais rien ne reste plus que l\u2019ombre froide et nue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J\u2019entends des chants hurler, comme un enfant qu\u2019on tue ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et la lune en croissant d\u00e9coupe, dans la rue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS123",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Embuscade",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS123_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Trois pierres sur la dune, au revers trois bandits,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Trois stylets dans leur sein. Sur les flots alourdis",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 commence avec l'ombre \u00e0 s'engrosser la nue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9goutte, au long des toits, une onde ti\u00e8de et nue.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "C'est entre chien et loup, comme on dit. Par instant,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A peine au quai noirci passe un manteau flottant.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D'ailleurs, la gr\u00e8ve est large et sombre. Les lanternes",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "En spectres incertains y croisent leurs feux ternes.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pas un pied n'y remue, et chaque coup de vent",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fait heurter une vitre en un prochain couvent.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Pippo, dit l'un des trois, estimes-tu qu'en somme",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ce vieux renard nous ait assez pay\u00e9 notre homme ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "J'ai vent que le bon sir est dur sur les \u00e9cus",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et qu'il n'en mourrait pas pour donner un peu plus !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Bah ! dit l'autre, as-tu peur ? Voil\u00e0 deux matin\u00e9es",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que je passe \u00e0 rien faire, et mes apr\u00e8s-d\u00een\u00e9es",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "A dormir contre un mur, au bas d'un escalier\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "On s'ennuie \u00e0 la fin. D'ailleurs, le cavalier",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mort, \u00e0 nous le cheval ! \u00c7a fera des cigares",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour un mois, et de quoi remonter nos guitares !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et si l'homme est \u00e0 pied, nous aurons le pourpoint,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sans compter les revers, s'il met l'\u00e9p\u00e9e au poing !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Dieu le sait ! dit Pippo. Le ventre \u00e0 la besogne,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et non le dos ! Mieux vaut la hart que la vergogne !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Paix, bavards ! prit le tiers. On vient, \u00eates-vous pr\u00eats ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C'est le temps d'escrimer, et gare les jarrets !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tous trois, sur leurs poignards s'inclinent. \u2014 Mais l'alerte",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Est fausse, Ga\u00ebtan ! La plume est noire ou verte,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et celle qu'il nous faut est blanche ! \u2014 Mort de Dieu !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Prit le premier causeur, est-ce l'heure et le lieu",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu'on nous fasse en plein vent garder le pied de grue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D'un temps \u00e0 ne pas mettre un chien mort dans la rue ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le tout pour qui ? Pour rien ! \u2014 Cousin, dit Ga\u00ebtan,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si le talon t'en dit, nous voil\u00e0 deux, va-t'en !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Hum ! dit le vieux brigand, grin\u00e7ant dans sa moustache,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sans doute autant de pris. Il s'assit. \u2014 Que je sache,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "C'est vrai qu'on m'a pay\u00e9 pour tuer un passant,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais non pas pour l'attendre ! Et s'il en passe cent ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Vive Dieu, dit Pippo, c'est quand son gibier passe",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu'on voit, d'un franc limier, s'il est de bonne race.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Je le veux, poursuivit l'autre, et pour franc limier,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Par saint Jean ! nous verrons qui s'enfuit le premier.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Me juges-tu le c\u0153ur si faible, et qu'\u00e0 la t\u00e2che",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour avoir le poil gris on ait la main plus l\u00e2che ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sais-tu bien seulement que j'\u00e9tais condamn\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et qu'on m'avait pendu, que tu n'\u00e9tais pas n\u00e9 ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Oui, mon fils, et Dieu sait o\u00f9 j'en serais \u00e0 l'heure",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui sonne, si la corde avait \u00e9t\u00e9 meilleure !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Croyez-moi, mes enfants, quand on a, du licou,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vu le pr\u00e9v\u00f4t descendre \u00e0 cheval sur son cou,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "On comprend qu'il est dur d'aller gagner sa vie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "A guetter les passants sur les quais, par la pluie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et que les gens heureux sont les lazzaroni",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui vivent d'eau, de fruits et de macaroni.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Vrai, dit l'autre, en ce cas, tu sais mieux que personne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ce que p\u00e8se un gredin dans sa peau ! Je m'\u00e9tonne",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que Satan, t'ayant pris \u00e0 la gorge une fois,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ne t'ait pas, dans la nuque, enfonc\u00e9 mieux les doigts !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9tais-tu donc trop maigre ? Ou si c'est que ton \u00e2me",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S'est rouill\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tui comme une vieille lame ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Je ne sais, mon enfant, c'est un moment pass\u00e9 !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais ma barbe, \u00e0 l'endroit n'a jamais repouss\u00e9 !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Bavards, reprit encor le tiers, ferez-vous tr\u00eave ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je viens de voir un lac aborder \u00e0 la gr\u00e8ve ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Laissez le prendre au large, et ne nous montrons pas",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Avant qu'il ait paru sous ce falot, l\u00e0-bas !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Cette fois, dit Pippo, c'est lui-m\u00eame ! Et l'ouvrage",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Nous vient ! Voici l'oiseau : je l'avise au plumage !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Main haute et chapeau bas !\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Main haute et chapeau bas !\u2026 Ce qui fut dit fut fait,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS124",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "L\u2019Anglaise en diligence",
        "profile": "6, 3, 8, 7, 4, 4=5, 2",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS124_7",
        "text": [
            [],
            [],
            [],
            [
                {
                    "verse": "C\u2019est que jusqu\u2019au P\u00e9rou l\u2019Anglais peut voyager",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS125",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "La Lanterne magique",
        "profile": "8",
        "structure": "double ballade",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS125_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Quand le mensonge d\u00e9figure",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tout ce qui se passe ici-bas,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Peut-\u00eatre de ma chambre obscure",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les tableaux ne d\u00e9plairont pas.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La v\u00e9rit\u00e9 dans cette optique",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "A tous les yeux se montrera.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Ma lanterne est vraiment magique",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour un sou vous verrez cela.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Un intrigant qui fuit le monde ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une femme qui se vieillit ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Un jeune avocat sans faconde ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un grand m\u00e9decin qui gu\u00e9rit ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Un ambitieux qui se pique",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "De foi, d\u2019honneur, et c\u00e6tera \u2014",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Ma lanterne est vraiment magique :",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour un sou vous verrez cela.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Une moderne com\u00e9die",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Piquante en d\u00e9pit des censeurs ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Une sublime trag\u00e9die ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un m\u00e9lodrame sans horreurs ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le bon sens chez un romantique ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "La gaiet\u00e9 d\u2019un grand op\u00e9ra \u2014",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Ma lanterne est vraiment magique",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour un sou vous verrez cela.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Un tribunal o\u00f9 la justice",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour rien, en tout temps, se rendit ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et le boudoir de cette actrice,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019o\u00f9 l\u2019Amour fut toujours proscrit ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et le fauteuil acad\u00e9mique",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 jamais l\u2019on ne sommeilla \u2014",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Ma lanterne est vraiment magique.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour un sou vous verrez cela.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Cet habit que l\u2019honneur d\u00e9core",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fut port\u00e9 par un courtisan ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ce front que la pudeur colore",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Est celui d\u2019un vieux chambellan ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "On dit que ce grand politique",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "A tous vents jamais ne tourna \u2014",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Ma lanterne est vraiment magique,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour un sou vous verrez cela.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Un grand seigneur sans arrogance ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un po\u00e8te sans vanit\u00e9 ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Un ministre dont l\u2019\u00e9loquence",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A d\u00e9fendu la Libert\u00e9 ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et le r\u00e9dacteur v\u00e9ridique",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "De la gazette que voila \u2014",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Ma lanterne est vraiment magique",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour un sou vous verrez cela.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "d"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS126",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A la Pologne",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS126_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Jusqu\u2019au jour, \u00f4 Pologne ! o\u00f9 tu nous montreras",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quelque d\u00e9sastre affreux, comme ceux de la Gr\u00e8ce,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quelque Missolonghi d\u2019une nouvelle esp\u00e8ce,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quoi que tu puisses faire, on ne te croira pas.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Battez-vous et mourez, braves gens. \u2014 L\u2019heure arrive.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Battez-vous ; la piti\u00e9 de l\u2019Europe est tardive ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Il lui faut des levains qui ne soient point us\u00e9s.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Battez-vous et mourez, car nous sommes blas\u00e9s !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS127",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Le Trois Mai 1814",
        "profile": "8, 6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS127_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ce fut un triste jour. Les soldats de l\u2019Empire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Comme des peupliers se penchaient sans rien dire.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le bon roi regardait comme en ordre ils marchaient,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tel un p\u00e2tre, h\u00e9ritier de la harpe d\u2019un barde,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et la voyant d\u2019ivoire, et la p\u00e8se et la garde \u2014",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Oh ! la froide Russie aux \u00e9ternelles neiges",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019\u00e9tait d\u2019un autre pas que marchaient ses cort\u00e8ges",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 l\u2019homme au manteau gris leur servait de drapeau,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et du grand horizon sortait sa large t\u00eate ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et tous ne demandaient, pour marcher \u00e0 la f\u00eate,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "A ses \u00e2pres pensers leur vie \u00e9tait tremp\u00e9e ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Son sceptre \u00e9tait de fer, mais c\u2019\u00e9tait une \u00e9p\u00e9e !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La Seine est trop paisible \u00e0 qui passa le Rhin.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Si du temple de gloire h\u00e9rite Magdeleine,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Ainsi, les aigles noirs de la colonne reine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Oh ! c\u2019est qu\u2019\u00e0 ce grand peuple il fallait sa grande \u00e2me,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019est que, d\u2019un dur caillou pour que sorte la flamme,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il faut l\u2019\u00e9peron d\u2019or ou l\u2019ongle du coursier.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Maintenant, dans leur c\u0153ur, tout est d\u00e9sert et vide :",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019est que tout grand vaisseau veut l\u2019aquilon pour guide,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS128",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Ex Dono",
        "profile": "6+6, 8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS128_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Dont j\u2019ai joui, dimanche, \u00e0 votre observatoire,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon cher h\u00f4te, acceptez l\u2019offre d\u00e9dicatoire",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS129",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Apr\u00e8s la Lecture d\u2019Indiana",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS129_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Sand, quand tu l\u2019\u00e9crivais, o\u00f9 donc l\u2019avais-tu vue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Cette sc\u00e8ne terrible o\u00f9 Noun, \u00e0 demi nue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur le lit d\u2019Indiana s\u2019enivre avec Raimond ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui donc te la dictait, cette page br\u00fblante",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 l\u2019amour cherche en vain d\u2019une main palpitante",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Le fant\u00f4me ador\u00e9 de son illusion ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "En as-tu dans le c\u0153ur la triste exp\u00e9rience ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ce qu\u2019\u00e9prouve Raimond te le rappelais-tu ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tous ces sentiments d\u2019une vague souffrance,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ces plaisirs sans bonheur, si pleins d\u2019un vide immense,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "As-tu r\u00eav\u00e9 cela, George, ou l\u2019as-tu connu ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "N\u2019est-ce pas le R\u00e9el dans toute sa tristesse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que cette pauvre Noun, les yeux baign\u00e9s de pleurs,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Versant \u00e0 son ami le vin de sa ma\u00eetresse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Croyant que le bonheur c\u2019est une nuit d\u2019ivresse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et que la volupt\u00e9 c\u2019est le parfum des fleurs ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et cet \u00eatre divin, cette femme ang\u00e9lique",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que, dans l\u2019air embaum\u00e9, Raimond voit voltiger,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Cette fr\u00eale Indiana dont la forme magique",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Erre sur les miroirs, comme un spectre l\u00e9ger,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O George, n\u2019est-ce pas la p\u00e2le fianc\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Dont l\u2019Ange du d\u00e9sir est l\u2019immortel amant ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "N\u2019est-ce pas l\u2019Id\u00e9al, cette amour insens\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Qui sur tous les amours plane \u00e9ternellement ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ah ! malheur \u00e0 celui qui lui livre son \u00e2me !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui couvre de baisers, sur le corps d\u2019une femme,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le fant\u00f4me d\u2019une autre, et qui sur la beaut\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Veut boire l\u2019id\u00e9al dans la r\u00e9alit\u00e9 !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Malheur \u00e0 l\u2019imprudent qui, lorsque Noun l\u2019embrasse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Peut penser autre chose, en entrant dans son lit,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sinon que Noun est belle, et que le Temps qui passe",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A compt\u00e9 sur ses doigts les heures de la nuit !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Demain viendra le jour , demain, d\u00e9sabus\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Noun, la fid\u00e8le Noun, par sa douleur bris\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Rejoindra sous les eaux l\u2019ombre d\u2019Oph\u00e9lia ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle abandonnera celui qui la m\u00e9prise ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et le c\u0153ur orgueilleux qui ne l\u2019a pas comprise",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Aimera l\u2019autre en vain. N\u2019est-ce pas, L\u00e9lia ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS130",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Le Songe du reviewer",
        "profile": "6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS130_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Buloz est sur la gr\u00e8ve,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "P\u00e2le et d\u00e9figur\u00e9,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il voit passer en r\u00eave",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Gerd\u00e8s tout effar\u00e9.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La mati\u00e8re abonnable",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Se meurt du chol\u00e9ra.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019\u00e9preuve est d\u00e9plorable ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Il faut un errata.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Il voit son typographe",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Transposer ses placards.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Des fautes d\u2019orthographe",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Errent de toutes parts ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Des lettres retourn\u00e9es",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Frottent en se heurtant ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Des lignes avin\u00e9es",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Dansent en tremblotant.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "De tous c\u00f4t\u00e9s aboient",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des contresens obscurs,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et les marges se noient",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans les deleaturs.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il pleut des caract\u00e8res,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Les b\u00e9 manquent dans tous,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Et des pages enti\u00e8res",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Boivent comme des trous.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Lewe a fait h\u00e9ritage",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De quatre millions ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dumas meurt en voyage",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Faute d\u2019Impressions ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans les filles de joie",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Musset s\u2019est abruti ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Amp\u00e8re en bas de soie",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour l\u2019Afrique est parti.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Brizeux est \u00e0 la morgue,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sainte-Beuve au lutrin ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quinet est joueur d\u2019orgue",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A Quimper-Corentin ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Del\u00e9cluse est mod\u00e8le",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "A l\u2019atelier de Gros,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Roulin est infid\u00e8le",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "A ses choux les plus beaux.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "George Sand est abbesse",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans un pays lointain ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Fontaney 2sert la messe",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A Saint-Thomas d\u2019Aquin ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Fournier aux inodores",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pr\u00e9sente le papier ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Et quatre m\u00e9taphores",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Ont \u00e9touff\u00e9 Barbier.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Cette nuit Lacordaire",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A tu\u00e9 de Vigny ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Lerminier sut se faire",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Grotesque \u00e0 Pranconi ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Planche est gendarme en Chine,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Magnin vend de l\u2019onguent,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Le monde est en ruine.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Bonnaire est sans argent !!!!",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS131",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Complainte\u2026",
        "profile": "7",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS131_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Monsieur Capot de Feuillide",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ayant insult\u00e9 L\u00e9lia",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Monsieur Planche, ce jour-l\u00e0,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019\u00e9veilla fort intr\u00e9pide,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et fit preuve de valeur",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Entre midi et une heur !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Il \u00e9crivit une lettre,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans un fran\u00e7ais tr\u00e8s correct,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Se plaignant que, sans respect,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "On os\u00e2t le meconna\u00eetre ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et, plein d\u2019indignation",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Il passa son pantalon.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Buloz, dedans sa chambrette,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sommeillait innocemment.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il s\u2019\u00e9veille incontinent,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et b\u00e2ille d\u2019un air fort b\u00eate,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lorsque Planche entra soudain,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Un vieux journal \u00e0 la main.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Il avait trouv\u00e9 en route",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Monsieur Regnault tout crott\u00e9 ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Apr\u00e8s l\u2019avoir consult\u00e9",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Comme il n\u2019y comprenait goutte,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il l\u2019avait pris sous le bras,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour se sortir d\u2019embarras.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ayant \u00e9cout\u00e9 l\u2019affaire,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Buloz dit : \u00ab En v\u00e9rit\u00e9,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne soyez pas irrit\u00e9",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Si je ne vous comprends gu\u00e8re ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019est que j\u2019ai l\u2019esprit tr\u00e8s lourd,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et que je suis un peu sourd. \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Alors Planche, tout en nage,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Leur dit : \u00ab C\u2019est pourtant tr\u00e8s clair ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "A l\u2019Europe litt\u00e9rair\u2019",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "On doute de mon courage ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Afin de le leur prouver",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Je suis venu vous trouver. \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ils all\u00e8rent chez Lepage",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour chercher des pistolets ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais on leur dit qu\u2019il fallait",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mettre cent \u00e9cus en gage.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Alors Buloz, prudemment,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Dit : \u00ab Nous n\u2019avons pas d\u2019argent. \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ils prirent les Dames blanches",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour s\u2019en aller \u00e0 Meudon",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Acheter des mirlitons,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Afin que Gustave Planche",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "P\u00fbt faire baisser le ton",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "A messieurs du Feuilleton !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "L\u2019ennemi se fit attendre",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Jusqu\u2019\u00e0 trois heures un quart,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ce qui fut canulant, car",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Buloz br\u00fblait de se rendre",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Chez Madame Dudevant",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019il aimait passionn\u00e9ment !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Enfin, dans un beau carrosse,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Par deux beaux chevaux tir\u00e9,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Feuillide parut, par\u00e9",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Comme pour un jour de noce ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De plus, Lautour-M\u00e9zeray,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et deux petits pistolets.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Alors les t\u00e9moins, tous quatre",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Devant donner le signal,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Retardent l\u2019instant fatal",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 l\u2019on allait voir combattre",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ces deux grands litt\u00e9rateurs,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Qui faisaient fr\u00e9mir d\u2019horreur !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Regnault regardait ses bottes",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sans pouvoir trouver un mot ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Fellide dit : \u00ab A propos,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je vais \u00f4ter ma culotte",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Afin d\u2019\u00eatre plus dispos",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et de n\u2019\u00eatre pas capot. \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Buloz, s\u2019asseyant par terre,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Saisi d\u2019un effroi mortel,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019\u00e9cria : \u00ab Au nom du ciel,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mes amis, qu\u2019allez-vous faire ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que deviendra mon journal ?",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Je m\u2019en vais me trouver mal. \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u00ab Messieurs, \u00e9coutez de gr\u00e2ce,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dit Regnault aux assistants ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je ne suis pas \u00e9loquent,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais, mettez-vous a ma place,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je crois que certainement",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Nous sommes tous bons enfants.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Monsieur Planche a du courage",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et monsieur Feuillide aussi ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour nous, nous sommes ici",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pour emp\u00eacher le carnage.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Votre journal est charmant,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Le n\u00f4tre pareillement.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Vous avez raison enti\u00e8re,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et nous, nous n\u2019avons pas tort,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vous ne craignez pas la mort",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et nous ne la craignons gu\u00e8re.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je crois, sans vous offenser,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019il est temps de s\u2019embrasser. \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u00ab Messieurs, c\u2019est \u00e9pouvantable \u00bb,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Leur dit Buloz tout suant,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00ab George Sand, assur\u00e9ment,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Est une femme agr\u00e9able",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et pleine d\u2019honn\u00eatet\u00e9",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Car elle m\u2019a r\u00e9sist\u00e9 ! \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u00ab Messieurs, ce n\u2019est pas pour elle,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dit Planche, que je me bats,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "J\u2019ai ma raison pour cela ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je ne sais pas trop laquelle ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si je me bats c\u2019est pour moi,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Je ne sais pas trop pourquoi. \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Buloz qui chargeait les armes",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Avec du plomb \u00e0 lapin,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le prit alors sur son sein,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et le baigna de ses larmes",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En lui disant : Mon enfant,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Vous \u00eates trop v\u00e9h\u00e9ment.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Feuillide le gigantesque",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lui dit : \u00ab Monsieur, s\u2019il vous plait,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Donnez-moi mon pistolet ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tous ces discours l\u00e0 me vesque,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je ne viens pas de si loin",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour voir pleurer les t\u00e9moins. \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les combattants en pr\u00e9sence",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Firent feu des quatre pieds.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Planche tira le premier,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "A cent toises de distance ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Feuillide, comme un \u00e9clair,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Riposta, cent pieds en l\u2019air.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u00ab Cessez cette boucherie \u00bb,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Cri\u00e8rent les assistants,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00ab C\u2019est assez r\u00e9pandre un sang",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Pr\u00e9cieux \u00e0 la patrie ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Planche a lav\u00e9 son affront",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Par sa d\u00e9tonation. \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dedans les bras de Feuillide",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Planche s\u2019\u00e9lance \u00e0 l\u2019instant,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et lui dit en sanglotant :",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00ab Nous sommes deux intr\u00e9pides,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je suis satisfait vraiment,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vous aussi probablement. \u00bb !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Alors ils se s\u00e9par\u00e8rent",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et depuis ce jour fameux,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ils v\u00e9curent tr\u00e8s heureux ;",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et c\u2019est de cette mani\u00e8re",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019on a enfin reconnu",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "De George Sand la vertu.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS132",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Sur la Po\u00e9sie",
        "profile": "6+6",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS132_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Pourquoi la po\u00e9sie est-elle morte en France ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "On dit que le public vit dans l\u2019indiff\u00e9rence,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que le si\u00e8cle est distrait, que tout meurt aujourd\u2019hui ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Bonaparte \u00e0 Wagram \u00e9tait distrait, je pense ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il avait cependant son Ossian avec lui.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Depuis quand l\u2019action nuit-elle \u00e0 la pens\u00e9e ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Depuis quand a-t-on vu que le g\u00e9nie humain",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "N\u2019aille plus au combat, comme le vieux Tyrt\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Son glaive \u00e0 la ceinture et sa lyre \u00e0 la main ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De quoi se plaignent donc le po\u00e8te et l\u2019artiste ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tant que l\u2019humanit\u00e9 se meut, son \u00e2me existe",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Aussi bien que son corps. \u2014 C\u2019\u00e9tait votre m\u00e9tier,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "R\u00eaveurs, de la comprendre au lieu de la nier ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019est \u00e0 vous de frapper les entrailles du monde",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Comme Eblis a frapp\u00e9 les entrailles d\u2019Adam,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "De chercher o\u00f9 le c\u0153ur lui soul\u00e8ve le flanc,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "De fendre d\u2019un regard cette mine profonde,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et de vous \u00e9crier, comme l\u2019esprit du feu :",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ceci nous appartient et le reste est \u00e0 Dieu !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Serait-ce par hasard que le si\u00e8cle o\u00f9 nous sommes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Messieurs les \u00e9crivains, soit trop petit pour vous ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ce si\u00e8cle, c\u2019est le n\u00f4tre ; il est ce que nous sommes,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019Europe c\u2019est la France et la France c\u2019est nous.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS133",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Stances burlesques a G. Sand",
        "profile": "6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS133_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "George est dans sa chambrette",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Entre deux pots de fleurs,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Fumant sa cigarette",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les yeux baign\u00e9s de pleurs.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Buloz, assis par terre,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lui fait de doux serments,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Solange par derri\u00e8re",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Gribouille ses romans.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Plant\u00e9 comme une borne,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Boucoiran tout mouill\u00e9",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Contemple d\u2019un \u0153il morne",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Musset tout d\u00e9braill\u00e9.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dans le plus grand silence,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Paul, se versant du th\u00e9,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9coute l\u2019\u00e9loquence",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De M\u00e9nard tout crott\u00e9.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Planche, saoul de la veille,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Est assis dans un coin,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et se cure l\u2019oreille",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Avec le plus grand soin.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "La m\u00e8re Lacouture,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Accroupie au foyer,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Renverse la friture",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et casse un saladier ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "De col\u00e8re pieuse",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Gu\u00e9roult tout palpitant,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Se plaint d\u2019une dent creuse",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et des vices du temps ;",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "P\u00e2le et m\u00e9lancolique,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019un air myst\u00e9rieux,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Papet, pris de colique,",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Demande o\u00f9 sont les lieux.",
                    "metre": "6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS134",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Revue romantique",
        "profile": "8, 6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS134_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Heureux l\u2019homme au c\u0153ur pur qui peut,lorsqu\u2019il se couche,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019endormir sans Janin, sans Pyat et sans Gozlan !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui contemple du port les phrases de Latouche",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Qui lit Charles Nodier sans comprendre une ligne,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui respecte Ballanche et qui ne l\u2019ouvre pas,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et qui ne p\u00eache point une id\u00e9e \u00e0 la ligne,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans ce fleuve d\u2019oubli qu\u2019on nomme les D\u00e9bats !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Qui ne se doute point du nom de Lacordaire !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui laisserait plut\u00f4t guillotiner Amp\u00e8re",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que d\u2019aller voir Bocage, exalt\u00e9 par Dumas,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Nasiller l\u2019adult\u00e8re en se tordant les bras !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Qui ne sait pas les go\u00fbts de Monsieur de Custine,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui laisse George Sand au fond de sa cuisine,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Asc\u00e9tiser son si\u00e8cle une broche \u00e0 la main !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui ne s\u2019\u00e9tonne pas lorsque Gustave Planche",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour aller voir G\u00e9rard met sa chemise blanche,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et qui voit sans p\u00e2lir B\u00e9quet cuver son vin !\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Heureux l\u2019homme innocent qui ripaille et qui fume",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lorsque Victor Hugo fait sonner dans la brume,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les quatre pieds fourchus du cheval \u00e9reint\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui le porte en famille \u00e0 l\u2019immortalit\u00e9 !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Heureux qui de Musset n\u2019a pas vu la coiffure",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et ses grands \u00e9perons qui n\u2019\u00e9peronnent rien,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Bienheureuse surtout qui dans une onde pure",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ne l\u2019a pas vu plonger son torse hercul\u00e9en.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Heureux celui qui dort quand Prosper M\u00e9rim\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un genou dans ses mains, absorbant sa fum\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mord, d\u2019un air byronien, son cigare en papier",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et, du fond caverneux de son col de chemise,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9coche en soupirant l\u2019anecdote concise",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Dont le trait satanique \u00e9gaye le foyer !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Heureux qui, dans le vague, o\u00f9 S\u00e9nancour barbote",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019inqui\u00e8te aussi peu du sens de ses \u00e9crits,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que de ce qu\u2019il pensait en \u00f4tant sa culotte",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Heureux qui n\u2019a pas vu le pensif Sainte-Beuve,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour son c\u0153ur d\u00e9voy\u00e9 cherchant une \u00e2me s\u0153ur,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Durant les soirs d\u2019\u00e9t\u00e9 r\u00e9pandre, comme un fleuve,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ses mystiques sermons et sa molle sueur.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Heureux qui n\u2019a pas vu Balzac le dr\u00f4latique",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lire, en bavant partout, la Femme de trente ans",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et, tout \u00e9bouriff\u00e9 de sa verve lubrique,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De romans inconnus foirant une fabrique,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Cracher, au trait final, ses trois derni\u00e8res dents !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Heureux qui n\u2019a pas vu, le soir, dans la coulisse,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Errer sur les d\u00e9bris d\u2019un proverbe tomb\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le p\u00e2le de Vigny, vieux cygne en pain d\u2019\u00e9pice,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Promenant son \u0153il sombre et ses bons mots d\u2019abb\u00e9 !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Heureux l\u2019homme robuste \u00e0 la narine aust\u00e8re",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui peut avec Buloz causer une heure enti\u00e8re,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sans faire un haut le corps et se boucher le nez !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Celui-l\u00e0 peut sur lui voir tomber le tonnerre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et descendre sans peur dans les commodit\u00e9s !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS141",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Madame X***",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS141_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Souvent, par quelque mois de janvier, quand tout dort,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019il pleut, qu\u2019il fait du vent, et que mon corridor",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Siffle, que mon rideau frissonne, et que ma porte",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Bat, je me dis : \u00ab Voyons, s\u2019il faut mourir, qu\u2019importe",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Que ce soit cette nuit ou bien une autre ? Et si,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au lieu d\u2019\u00eatre \u00e0 ce po\u00eale \u00e0 froncer le sourcil,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je me mettais un bon pistolet dans la bouche,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tout serait dit. Peut-\u00eatre un voisin qui se couche,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "En mettant sa chemise et son bonnet de nuit,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dira : C\u2019est singulier ! qui peut faire ce bruit ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Puis il \u00e9coutera sur son s\u00e9ant et comme",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il ne faut qu\u2019une balle et qu\u2019un coup pour un homme,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il se rendormira. \u2014 Cependant mon cerveau",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ira choir \u00e0 deux pas de moi sur le carreau,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et si demain ma s\u0153ur avec ma pauvre m\u00e8re",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019en d\u00e9chirent les bras et se roulent par terre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019on voye sur leur sein tout gonfl\u00e9 de douleurs",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ruisseler les cheveux ensemble avec les pleurs,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019en saurai-je apr\u00e8s tout ? Qu\u2019en saura ma pens\u00e9e ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans ces lambeaux de chair meurtrie et dispers\u00e9e ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je serai l\u00e0 tout raide et tout saignant. \u2014 Alors,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Nos amis par morceaux ramasseront mon corps ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les chandelles viendront, ma bi\u00e8re ; et ma ma\u00eetresse",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Par grand amour de moi fera dire une messe ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Puis apr\u00e8s les corbeaux ; et qui saura demain",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que j\u2019ai v\u00e9cu la vie et march\u00e9 le chemin ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS142",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "\u00c9pigramme",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS142_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Par propret\u00e9, laissez \u00e0 l\u2019aise",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mordre cet animal rampant ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "En croyant frapper un serpent",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "N\u2019\u00e9crasez pas une punaise.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS149",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "I",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS149_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "D\u00e9esse aux yeux d\u2019azur, aux \u00e9paules d\u2019alb\u00e2tre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Belle muse pa\u00efenne au sourire ador\u00e9,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Viens, laisse-moi presser de ma l\u00e8vre idol\u00e2tre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ton front qui resplendit sous un pampre dor\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vois-tu ce vert sentier qui m\u00e8ne \u00e0 la colline ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "L\u00e0, je t\u2019embrasserai sous le clair firmament,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Et de la ti\u00e8de nuit la lueur argentine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Sur tes contours divins flottera mollement.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS150",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "II",
        "profile": "7",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS150_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Si la fl\u00e8che envenim\u00e9e",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ne peut sortir de mon flanc,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "La main de ma bien-aim\u00e9e",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Peut en essuyer le sang !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS151",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "III",
        "profile": "4+6, 8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS151_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Je l\u2019ai tent\u00e9, mais n\u2019y r\u00e9ussis gu\u00e8re.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A votre tour, essayez, ma ma\u00eetresse,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS152",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "IV",
        "profile": "4+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS152_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ayant pass\u00e9 la nuit \u00e0 rimailler,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Malade encor de la M\u00e9trornanie,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je voudrais bien, sur le c\u0153ur de ma mie,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Tranquille et sage aujourd\u2019hui sommeiller.",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sage, ai-je dit ? est-ce une calomnie ?",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Venez, ma belle, et je vous en d\u00e9fie ;",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS153",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Ulric Guttinguer",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS153_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Oui, cher Ulric, nous le voyions",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ce ciel dont l\u2019aspect vous amuse,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et m\u00eame nous le respirions,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si ce mot pla\u00eet \u00e0 votre muse.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Nous le voyions assur\u00e9ment",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Entre nous, j\u2019en conviendrai m\u00eame,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Nous avions le bonheur supr\u00eame",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De le voir double en ce moment.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Pour un chr\u00e9tien, quel agr\u00e9ment !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Jugez combien l\u2019ivresse est sainte,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Puisque, avec deux verres d\u2019absinthe,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "On peut doubler le firmament.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ne riez pas, l\u2019absinthe est bonne ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019\u00c9criture en parle beaucoup,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et quelque part, Dieu me pardonne !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Notre Seigneur en but un coup.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "C\u2019\u00e9tait, je crois, sur la montagne",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019on appelle Geths\u00e9mani ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Nous la v\u00e9n\u00e9rons fort ici,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais nous pr\u00e9f\u00e9rons le champagne.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Puisque vous venez nous vanter",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ce pendu qu\u2019on adore \u00e0 Rome,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Commencez donc par l\u2019imiter",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Souvenez-vous qu\u2019il s\u2019est fait homme.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 Oui, cher Ulric, et nous courons",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au soleil, sur l\u2019herbe fleurie,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Par les coteaux et les vallons,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et nous menons gaiement la vie ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et nous rions, et nous trinquons",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au fond des bois sur la bruy\u00e8re ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Souvent m\u00eame, ingrat, nous choquons,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A votre sant\u00e9, notre verre.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Pr\u00e8s de nous quand il vous plaira,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vous vous \u00e9tendrez sur la mousse ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Nous croyons que la vie est douce",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et que Dieu nous excusera.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "C\u2019est un grand tort que la jeunesse,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Nous le savons. \u2014 Que voulez-vous ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Puisque chaque \u00e2ge a sa faiblesse,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dites quelques ave pour nous.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS154",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Mademoiselle Rachel",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS154_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Si ta bouche ne doit rien dire",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De ces vers d\u00e9sormais sans prix ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Si je n\u2019ai, pour \u00eatre compris,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ni tes larmes, ni ton sourire ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Si dans ta voix, si dans tes traits,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ne vit plus le feu qui m\u2019anime ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Si le noble c\u0153ur de Monime",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne doit plus savoir mes secrets ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Si ta triste lettre est sign\u00e9e ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si les gardiens d\u2019un vieux tombeau",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Laissent leur pr\u00eatresse indign\u00e9e",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sortir, emportant son flambeau ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Cette langue de ma pens\u00e9e,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que tu connais, que tu soutiens,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne sera jamais prononc\u00e9e",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Par d\u2019autres accents que les tiens.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "P\u00e9risse plut\u00f4t ma m\u00e9moire",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et mon beau r\u00eave ambitieux !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mon g\u00e9nie \u00e9tait dans ta gloire ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon courage \u00e9tait dans tes yeux.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS155",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Impromptu",
        "profile": "4+6, 8, 6+6",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS155_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "C\u2019est pourquoi nous devons aimer l\u2019illusion.",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "B\u00e9ni soit le premier qui sut trouver un nom",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A ce r\u00eave charmant, cette demi-folie",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Aussi vraie apr\u00e8s tout que la r\u00e9alit\u00e9.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS156",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A la S\u0153ur Marceline",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS156_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "J\u2019\u00e9tais couch\u00e9 p\u00e2le et sans vie",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans un linceul de sang glac\u00e9",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 la douleur et l\u2019insomnie",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pendant trois nuits m\u2019avaient berc\u00e9.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Pauvre fille, tu n\u2019es pas belle,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A force de veiller sur elle",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La mort t\u2019a laiss\u00e9 sa p\u00e2leur ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "En soignant la mis\u00e8re humaine",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Ta main s\u2019est durcie \u00e0 la peine",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Comme celle du laboureur.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais la fatigue et le courage",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Font briller ce p\u00e2te visage,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au chevet de l\u2019agonisant.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle est douce, ta main grossi\u00e8re,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Au pauvre bless\u00e9 qui la serre",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pleine de larmes et de sang.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Poursuis ta route solitaire,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Chaque pas que tu fais sur terre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019est pour ton \u0153uvre et vers ton Dieu.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Nous disons que le mal existe,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Nous, dont la sagesse consiste,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "A savoir le fuir en tout lieu ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais ta conscience le nie.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tu n\u2019y crois plus, toi dont la vie",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "N\u2019est qu\u2019un long combat contre lui,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tu ne sens pas ses atteintes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Car ta bouche n\u2019a plus de plaintes",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Que pour les souffrances d\u2019autrui.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS157",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Bol\u00e9ro",
        "profile": "5, 7, 8, 4, 6, 6+6",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS157_7",
        "text": [
            [],
            [],
            [],
            [
                {
                    "verse": "Aussi purs qu\u2019ils sont beaux, aussi doux qu\u2019ils sont vrais.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Viens danser, viens chanter, et nous mourrons joyeux.",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS158",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Chanson",
        "profile": "7, 4, 5",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS158_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Que de plaisirs ici-bas !",
                    "metre": "4",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 Ah ! partons mon d\u00e9sespoir",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Je vais enfin te revoir,",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 J\u2019ai perdu l\u2019objet charmant",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Entrez chez nous un moment,",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": ""
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 Plaignez le mat amoureux",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": ""
                },
                {
                    "verse": "Et toi la fille aux doux yeux,",
                    "metre": "5",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS159",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Confession\nd\u2019un Enfant de l\u2019autre si\u00e8cle",
        "profile": "8",
        "structure": "",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS159_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ils vous diront : excusez leur vieillesse,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": ""
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS160",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Stances \u00e0 Buloz",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS160_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Buloz, ma derni\u00e8re heure est-elle donc venue ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dois-je enfin vous compter parmi mes ennemis ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "N\u2019est-il donc rien d\u2019humain au fond d\u2019une revue ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et toute charit\u00e9 vous est-elle inconnue,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vous qui disiez jadis \u00eatre de mes amis,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "De demander des vers que je vous ai promis ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Vous ne savez donc pas dans quelle conjoncture",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ph\u00e9bus vient, sous vos traits, me pousser un cartel ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O Dieu, sans mon respect pour la l\u00e9gislature,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si le gouvernement et la litt\u00e9rature",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Reconnaissaient encor quelqu\u2019un dans ce vieux ciel,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "J\u2019invoquerais un Dieu si je savais lequel !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Rimer, \u00f4 mon ami ! vous voulez que je rime !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vous, \u00e0 votre \u00e2ge, un homme \u00e0 qui j\u2019ai cru la main,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sinon pleine d\u2019\u00e9cus, pure de sang humain !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vous qu\u2019on voit en public feindre l\u2019horreur du crime,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vous que Brindeau conseille et Sainte-Beuve estime",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "M\u2019enjoindre de rimer du jour au lendemain !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS161",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Alfred Tattet",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS161_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Non, mon cher, Dieu merci ! pour trois mots de critique",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je ne me suis pas fait po\u00e8te satirique ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon silence n\u2019est pas, quoiqu\u2019on puisse en douter,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Une pr\u00e9tention de me faire \u00e9couter.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je puis bien, je le crois, sans crainte et sans envie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lorsque je vois tomber la muse \u00e9vanouie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Au milieu du fatras de nos romans mort-n\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Lui br\u00fbler, en passant, ma plume sous le nez ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Mais censurer les sots, que le ciel m\u2019en pr\u00e9serve !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Quand je m\u2019en sentirais la chaleur et la verve,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans ce triste combat duss\u00e9-je \u00eatre vainqueur,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le d\u00e9go\u00fbt que j\u2019en ai m\u2019en \u00f4terait le c\u0153ur.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS162",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Le Voyage \u00e0 Pontchartrain",
        "profile": "8, 2",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS162_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Paul, un soir, par la gauche rive",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Croyant voir Madame Aubernon,",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "O\u00f9 faut-il en quittant Versaille",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Retrouver Hetzel \u00e0 Meudon ?",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Hetzel, d\u00eenant sur la pelouse,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "R\u00e9galait un de ses amis",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "La compagnie offre une prise,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "On sert au convive nouveau",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais, dit Hetzel, cassant sa cro\u00fbte,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour voir Montfort et Pontchartrain",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je crois, dit Paul, que l\u2019on m\u2019invite",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ce n\u2019est pas d\u2019aller \u00e0 Montfort",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Sur un cheval ou sur un \u00e2ne",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais, dit Hetzel, nous n\u2019irons pas",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je vais tirer de ma sacoche",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Paul acc\u00e8de, et, bravant la Parque,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il quitte pour faire sept lieues",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 Obeuf, je trouve que ta hotte",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Nous sommes comme des harengs",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais, laisserons-nous dans l\u2019attente",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dit Obeuf ; j\u2019ai d\u2019un souper froid",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Hetzel, tranquille et sans rancune",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dit : J\u2019ai, ma foi, dans ce r\u00e9chaud",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Le coche pr\u00e8s d\u2019une charrette",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O spectacle ! on d\u00e9couvre au loin",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais, d\u00e9j\u00e0, sur la nappe blanche,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fumait, \u00e9crasant de son poids",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et, couvrant d\u2019un vin d\u00e9lectable",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une jeune enfant, douce \u00e0 voir,",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Le front baiss\u00e9 sous sa cornette",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Faisait froufrou de son jupon",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 Messieurs, dit avec politesse",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vous aviez deux coussins \u00e9troits",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 Non pas, dit Hetzel : sur mon \u00e2me,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "J\u2019ai trouv\u00e9 ce cabriolet",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais Obeuf comme une torpille",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Tu t\u2019en vas d\u00e9j\u00e0 te coucher,",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Paul pourfend comme une flamberge",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Hetzel va dans le poulailler",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Aussit\u00f4t viennent les punaises,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De pouvoir d\u2019un jeune \u00e9tranger",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais Hetzel, trouvant l\u2019Estafette",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lit jusqu\u2019au jour ce matinal",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dans son lit, Paul, dont le nez gonfle",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Donne au Diable tous ces taudis",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Un roulier, tenant sa chandelle",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Le r\u00e9veille avec ses sabots",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais d\u00e9j\u00e0 dans la chemin\u00e9e,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Voit ses enfants effarouch\u00e9s",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et sur la goutti\u00e8re que dore",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fait sa toilette un freluquet",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Paul, se penchant \u00e0 sa crois\u00e9e",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u00e9couvre Hetzel, sous un hangard,",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 Oh ! dit-il, l\u2019air vous enlumine",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vous n\u2019avez pas tr\u00e8s bien dormi,",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u2014 J\u2019ai, dit Hetzel, fait un bon somme,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mais je me suis lev\u00e9 matin,",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Obeuf, devant son haridelle",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous l\u2019enseigne d\u2019un cabaret",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Adieu, vallons, coteaux, campagnes,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Paul rentre sur ses \u00e9chalas",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et, de retour, dans sa chambrette",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il trouve, sur son canap\u00e9",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Bonnaire, qui, sombre, \u00e0 peine ivre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A d\u2019incons\u00e9quents et fr\u00e9quents",
                    "metre": "2",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS163",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Mademoiselle Melesville",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS163_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "B\u00e9nis soient le moment, et l\u2019heure, et la journ\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et le temps et les lieux, et le mois de l\u2019ann\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et la place ch\u00e9rie o\u00f9, dans mon triste c\u0153ur,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "P\u00e9n\u00e9tra de ses yeux la charmante douceur !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS164",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Madame A. T.",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS164_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Qu\u2019un jeune amour plein de myst\u00e8re",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pardonne \u00e0 la vieille amiti\u00e9",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019avoir troubl\u00e9 son sanctuaire.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019une belle \u00e2me qui m\u2019est ch\u00e8re",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si j\u2019ai jamais eu la moiti\u00e9,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je vous la l\u00e8gue tout enti\u00e8re.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS165",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Sonnet",
        "profile": "6+6",
        "structure": "sonnet",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS165_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Jeune ange aux doux regards, \u00e0 la douce parole,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Un instant pr\u00e8s de vous je suis venu m\u2019asseoir,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et, l\u2019orage apais\u00e9, comme l\u2019oiseau s\u2019envole,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon bonheur s\u2019en alla, n\u2019ayant dur\u00e9 qu\u2019un soir.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et puis, qui voulez-vous apr\u00e8s qui me console ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019\u00e9clair laisse, en fuyant, l\u2019horizon triste et noir.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne jugez pas ma vie insouciante et folle ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Car, si j\u2019\u00e9tais joyeux, qui ne l\u2019est \u00e0 vous voir ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "H\u00e9las ! je n\u2019oserais vous aimer, m\u00eame en r\u00eave !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019est de si bas vers vous que mon regard se l\u00e8ve !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019est de si haut sur moi que s\u2019inclinent vos yeux !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Allez, soyez heureuse ; oubliez-moi bien vite,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "e"
                },
                {
                    "verse": "Comme le ch\u00e9rubin oublia le l\u00e9vite",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "e"
                },
                {
                    "verse": "Qui l\u2019avait vu passer et traverser les cieux !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS166",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Les Filles de Madrid",
        "profile": "7, 6+6, 5, 8, 6",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS166_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Les filles de Madrid aiment assez cela.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les filles de Madrid n\u2019entendent pas cela.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les filles de Madrid n\u2019entendent pas cela. \u00bb",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les filles de Madrid craignent ce d\u00e9faut-l\u00e0. \u00bb",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Les filles de Madrid aiment ce gar\u00e7on-l\u00e0.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS167",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Sur l\u2019Album de Mademoiselle Taglioni",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS167_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Si vous ne voulez plus danser,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si vous ne faites que passer",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur ce grand th\u00e9\u00e2tre si sombre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne courez pas apr\u00e8s votre ombre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS168",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Chanson",
        "profile": "8, 4",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS168_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Bonjour, Suzon, ma fleur des bois !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Es-tu toujours la plus jolie ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je reviens, tel que tu me vois,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019un grand voyage en Italie.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Du paradis j\u2019ai fait le tour ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "J\u2019ai fait des vers, j\u2019ai fait l\u2019amour.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Je passe devant ta maison ;",
                    "metre": "4",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Je t\u2019ai vue au temps des lilas.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ton c\u0153ur joyeux venait d\u2019\u00e9clore.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tu disais : \u00ab Je ne veux pas,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je ne veux pas qu\u2019on m\u2019aime encore. \u00bb",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019as-tu fait depuis mon d\u00e9part ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Qui part trop t\u00f4t revient trop tard.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Je passe devant ta maison ;",
                    "metre": "4",
                    "rhyme": "d"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS169",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Madame Jaubert",
        "profile": "6+6",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS169_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Qu\u2019un sot me calomnie, il ne m\u2019importe gu\u00e8re.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que sous le faux semblant d\u2019un int\u00e9r\u00eat vulgaire,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ceux m\u00eames dont hier j\u2019aurai serr\u00e9 la main,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Me proclament ce soir ivrogne et libertin,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ils sont moins mes amis que le verre de vin",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui pendant un quart d\u2019heure \u00e9tourdit ma mis\u00e8re.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Mais vous qui connaissez mon \u00e2me tout enti\u00e8re,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "A qui je n\u2019ai jamais rien tu, m\u00eame un chagrin,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Est-ce \u00e0 vous de me faire une telle injustice,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et m\u2019avez-vous si vite \u00e0 tel point oubli\u00e9 ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ah ! ce qui n\u2019est qu\u2019un mal, n\u2019en faites pas un vice.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Dans ce verre o\u00f9 je cherche \u00e0 noyer mon supplice,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Laissez plut\u00f4t tomber quelques pleurs de piti\u00e9",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019\u00e0 d\u2019anciens souvenirs devrait votre amiti\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS170",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "En lisant le journal",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS170_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "M\u00eame en pleurant, m\u00eame en tremblant,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "M\u00eame \u00e9tourdi par ton tonnerre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Je n\u2019aurais pu suivre sur terre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "C\u00e9sar, ton \u00e9peron sanglant,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ni toi, belle \u00e2me mal coiff\u00e9e,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Gros d\u00e9bauch\u00e9 de Mirabeau,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dont la perruque \u00e9bouriff\u00e9e",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Remplit un immense tombeau.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais si deux figures pareilles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Habitaient dans ce pays-ci,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Devant leurs yeux, \u00e0 leurs oreilles",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui donc viendrait parler ainsi ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "L\u2019on nous menace de nous battre",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Entre deux bateaux \u00e0 vapeur,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et l\u2019on nous dit : \u00ab Un contre quatre ! \u00bb",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et l\u2019on nous propose la peur.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que disait donc cet imb\u00e9cile",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans son grand vieux c\u0153ur innocent,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quand il tombait \u00e0 Belleville",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Noir de poudre et rouge de sang ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "\u00ab Ils sont trop ! \u00bb Mais l\u2019Europe enti\u00e8re",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019\u00e9tait alors mise en chemin,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ce spectre dans son cimeti\u00e8re",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019avan\u00e7ait le sabre \u00e0 la main !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Fran\u00e7ais, succ\u00e8s ; \u2014 gloire, victoire ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si tout cela rime \u00e0 peu pr\u00e8s,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Chez nous, du moins on devrait croire",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que le hasard l\u2019a fait expr\u00e8s !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Depuis qu\u2019en un autre langage,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "On a si bien parlement\u00e9,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Il nous pousse un nouveau courage ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019audace de la l\u00e2chet\u00e9.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ce journal qui vous rompt la t\u00eate",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Fait venir les larmes aux yeux,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et pourtant, pourtant, c\u2019est bien b\u00eate,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019est bien enfant et c\u2019est bien vieux.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et je lisais pourtant pr\u00e8s d\u2019elle,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ce long discours fade et malsain ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Son noble c\u0153ur \u2014 qu\u2019elle \u00e9tait belle ! \u2014",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Battait tout entier dans son sein.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS171",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Fragment",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS171_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Puis je viens retrouver la place bien-aim\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De fleurs d\u2019or et d\u2019argent la pelouse embaum\u00e9e,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je regarde des cieux l\u2019aspect toujours nouveau,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et cette v\u00e9rit\u00e9 qu\u2019on a tant blasph\u00e9m\u00e9e",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Me vient alors au c\u0153ur que ce monde si beau",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne peut manquer d\u2019un p\u00e8re et n\u2019\u00eatre qu\u2019un tombeau.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS172",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Billet \u00e0 Ars\u00e8ne Houssaye",
        "profile": "7",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS172_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Pour ou\u00efr les airs antiques,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans mes d\u00e9lires rustiques,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je vais tout droit devant moi.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Monts, villas, for\u00eats, l\u2019espace,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Tout dispara\u00eet, tout s\u2019efface !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "De la terre je suis roi.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Voici Rueil, ce gai village",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur qui plane au loin l\u2019image",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Du rouge et blanc cardinal,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans l\u2019\u00e9glise j\u2019imagine",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Que rit encor Jos\u00e9phine",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Plus loin Malmaison, l\u2019asile",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des royaut\u00e9s qu\u2019on exile,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Se cache au pied du coteau.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L\u00e0, C\u00e9sar, pendant ses veilles,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Consul, r\u00eava les abeilles",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "De l\u2019imp\u00e9rial manteau !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Verts bosquets de Louveciennes,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Oh ! que de f\u00eates pa\u00efennes",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sous votre ombrage embaum\u00e9,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Lorsque la folle comtesse",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Guidait les ch\u0153urs de l\u2019ivresse",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Pour Louis le Bien-Aim\u00e9 !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Sous ces arbres que l\u2019automne",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Frappe d\u2019or, mais d\u00e9couronne,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que de baisers \u00e9chang\u00e9s !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Combien de nobles bacchantes",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Sur leurs gorges provocantes",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Ont effeuill\u00e9 d\u2019orangers !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Palais mignon et superbe !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur le velours de cette herbe",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 plus d\u2019un beau sein roula,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sous ce h\u00eatre o\u00f9 je m\u2019appuie,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Sur ce perron qui s\u2019ennuie,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Du Barry vous enj\u00f4la.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Po\u00e8te au charmant sourire,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vous qui prenez pour \u00e9crire",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les vifs crayons de Latour,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vous qui me contez l\u2019histoire,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Sans beaucoup d\u2019art oratoire,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "De ces jours dor\u00e9s d\u2019amour,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Par vous je vois appara\u00eetre,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Comme aux nuits du royal ma\u00eetre,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Bals, concerts, jeux et festins,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ducs chamarr\u00e9s de dentelles,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Grandes dames point rebelles,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Petits abb\u00e9s libertins.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Chapeaux dont la plume ondoie,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Talons rouges, velours, soie,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Tout l\u2019adorable tableau,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le roman et le po\u00e8me",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Dont vous seriez bien vous-m\u00eame",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Le Laclos et le Watteau !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Pour rendre \u00e0 tous ces beaux arbres,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A ces buissons, \u00e0 ces marbres,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Leur \u00e9clat de neige et d\u2019or,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "A la royale demeure,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Oui, vous manquez \u00e0 cette heure,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Mais \u00e0 moi bien plus encor !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS173",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Envoi au m\u00eame",
        "profile": "7",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS173_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Oui, j\u2019ai vu lever l\u2019aurore !",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Les rayons p\u00e2les encore",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dansaient sur le haut des toits,",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quand, sans souci d\u2019Hippocrate",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Qui m\u2019avait dit : \u00ab Lis Socrate ! \u00bb",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Me voil\u00e0 courant les bois.",
                    "metre": "7",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS174",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Rose Ch\u00e9ri",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS174_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ma pi\u00e8ce est jeune, et je suis vieux ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Enfants, je n\u2019en suis pas la cause.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vous nous jouerez bien autre chose,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et tout aussi bien, mais pas mieux.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ne prenez pas, je vous en prie,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Ces mots pour de la flatterie,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et mes regrets pour des adieux.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS175",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Une Promenade au Jardin des Plantes",
        "profile": "6+6",
        "structure": "sonnet",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS175_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Sous ces arbres ch\u00e9ris, o\u00f9 j\u2019allais \u00e0 mon tour",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour cueillir, en passant, seul, un brin de verveine,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sous ces arbres charmants o\u00f9 votre fra\u00eeche haleine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Disputait au printemps tous les parfums du jour ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Des enfants \u00e9taient l\u00e0 qui jouaient alentour ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et moi, pensant \u00e0 vous, j\u2019allais tra\u00eenant ma peine ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et si de mon chagrin vous \u00eates incertaine",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Vous ne pouvez pas l\u2019\u00eatre au moins de mon amour.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais qui saura jamais le mal qui me tourmente ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Les fleurs des bois, dit-on, jadis ont devin\u00e9 !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Antilope aux yeux noirs, dis, quelle est mon amante ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "O lion, tu le sais, toi, mon noble encha\u00een\u00e9 ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Toi qui m\u2019as vu p\u00e2lir lorsque sa main charmante",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Se baissa doucement sur ton front inclin\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS176",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Rondeau",
        "profile": "4+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS176_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Il est ais\u00e9 de plaire \u00e0 qui veut plaire.",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019un ignorant un bavard \u00e9cout\u00e9,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019un journaliste un rimailleur vant\u00e9,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sans nulle peine y trouvent leur affaire.",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Louer un sot, c\u2019est pure charit\u00e9.",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une Araminte \u00e0 demi centenaire",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Dans son miroir voit un portrait flatt\u00e9.",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De nos bas bleus si l\u2019\u00e9loge est \u00e0 faire,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais, s\u2019il faut peindre avec sinc\u00e9rit\u00e9",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019air simple et bon, la gr\u00e2ce involontaire,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019esprit facile et la raison s\u00e9v\u00e8re,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019un double charme entourant la beaut\u00e9, \u2014",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "D\u2019un tel portrait, certe, on ne dira gu\u00e8re :",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS177",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Stances \u00e0 Madame Ristori",
        "profile": "6+6, 8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS177_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Pour Pauline et Rachel, j'ai chant\u00e9 l'Esp\u00e9rance,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et pour la Malibran je me suis attrist\u00e9.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Gr\u00e2ce \u00e0 toi, j'aurai vu, dans leur toute-puissance,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Conserve-les longtemps ; celui qui t'en supplie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "A l'appel du g\u00e9nie eut le c\u0153ur toujours prompt.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Rapporte en souriant, dans ta belle Italie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Quelqu'un m'avait bien dit, revenant de voyage,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que nous autres Fran\u00e7ais nous ne connaissions rien,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qu'il t'avait par hasard entendue au passage,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Et gardait dans son c\u0153ur un cri parti du tien.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Quelqu'un m'avait bien dit que, malgr\u00e9 la mis\u00e8re,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La peur, l'oppression, l'orgueil humili\u00e9,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "D'un grand peuple vaincu le genou jusqu'\u00e0 terre",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que ces dieux de porphyre et de marbre et d'alb\u00e2tre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dont le monde romain autrefois fut peupl\u00e9,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u00c9taient vivants encore, et que dans un th\u00e9\u00e2tre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une statue antique, un soir, avait parl\u00e9\u2026",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS178",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Stances",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS178_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Voltaire, ombre auguste et supr\u00eame,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Roi des madrigaux \u00e0 la cr\u00e8me",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Des vermillons et des paniers",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Assis au pied de ta statue,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Je me disais : \u00ab Qu\u2019est devenue",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Cette perruque \u00e0 trois lauriers ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "O Corisandres ! me disais-je,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mouches que, sur un sein de neige,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019abb\u00e9 posait du bout du doigt !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Bonnes marquises, nos a\u00efeules,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Qui, sans \u00eatre par trop b\u00e9gueules,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Rendiez \u00e0 Dieu ce qu\u2019on lui doit !!",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Et vous, h\u00e9ros frapp\u00e9s du foudre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "H\u00e9las ! \u2014 Et deux r\u00e8gnes de poudre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En un demi-si\u00e8cle effac\u00e9s ! \u2014 \u00bb",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quand, l\u2019autre soir, dans une f\u00eate,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Mon regard tout \u00e0 coup s\u2019arr\u00eate",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Sur un minois des temps pass\u00e9s !!",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Mais ce n\u2019\u00e9tait point, \u00f4 Voltaire !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Une mouche de douairi\u00e8re",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui ravive un \u0153il d\u00e9faillant ;",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019\u00e9tait la plus discr\u00e8te mouche",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Que puisse effleurer une bouche",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Plus rose que le lys n\u2019est blanc !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Fine mouche, comme on peut croire,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui, pour poser son aile noire,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Entre les roses du jardin,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Avait choisi, comme l\u2019abeille,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "La plus fra\u00eeche et la plus vermeille",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "De toutes celles du matin.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Reste donc, mouche bienheureuse.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Si cette abeille voyageuse,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui, volant jadis, nous dit-on,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Entre les bosquets de la Gr\u00e8ce,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Vint chatouiller la l\u00e8vre \u00e9paisse",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Du grand philosophe Platon,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "E\u00fbt trouv\u00e9, dans l\u2019ombre mi-close,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Cette fleur aux feuilles de rose,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019e\u00fbt-elle fait que s\u2019arr\u00eater",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Sur cette perle d\u2019Angleterre,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "L\u00e8vres que le ciel n\u2019a pu faire",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Que pour sourire ou pour chanter ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS179",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Jeanne d\u2019Arc",
        "profile": "6, 4+6, 8, 6+6",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS179_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Jusqu\u2019en ces lieux d\u00e9serts, Dans l\u2019ombre et le silence",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De la patrie en deuil le malheur me poursuit !",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [],
            [],
            [
                {
                    "verse": "As-tu piti\u00e9 des pleurs qui coulent de mes yeux ?",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS180",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Madame ***",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS180_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Ne me parlez jamais d\u2019une vieille amiti\u00e9,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dans vos cheveux dor\u00e9s quand le printemps se joue",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Lui, qui vous a laiss\u00e9 \u2014 lui, si vite oubli\u00e9 ! \u2014",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sa fra\u00eecheur dans l\u2019esprit et sa fleur sur la joue !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS181",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Madrigal \u00e0 Augustine Brohan",
        "profile": "4+6, 8",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS181_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Adieu, Brohan, rapportez-nous vos yeux",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Regardez-vous dans un miroir fran\u00e7ais.",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Vous voyez bien cette petite fille",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS182",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Retour",
        "profile": "6+6",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS182_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Heureux le voyageur que sa ville ch\u00e9rie",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Voit rentrer dans le port, aux premiers feux du jour !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui salue \u00e0 la fois le ciel et la patrie,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La vie et le bonheur, le soleil et l\u2019amour !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 Regardez, compagnons, un navire s\u2019avance.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "La mer, qui l\u2019emporta, le rapporte en cadence,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En \u00e9cumant sous lui, comme un hardi coursier,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui, tout en se cabrant, sent son vieux cavalier.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Salut ! qui que tu sois, toi dont la blanche voile",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De ce large horizon accourt en palpitant",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Heureux, quand tu reviens, si ton errante \u00e9toile",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "T\u2019a fait aimer la rive ! heureux si l\u2019on t\u2019attend !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "D\u2019o\u00f9 viens-tu, beau navire ? \u00e0 quel lointain rivage,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "L\u00e9viathan superbe, as-tu lav\u00e9 tes flancs ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Es-tu bless\u00e9, guerrier ? Viens-tu d\u2019un long voyage ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "C\u2019est une chose \u00e0 voir, quand tout un \u00e9quipage,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mont\u00e9 jeune \u00e0 la mer, revient en cheveux blancs.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Es-tu ruche ? viens-tu de l\u2019Inde ou du Mexique ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ta quille est-elle lourde, ou si les vents du nord",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "T\u2019ont pris, pour ta ran\u00e7on, le poids de ton tr\u00e9sor ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "As-tu brav\u00e9 la foudre et pass\u00e9 le tropique ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "T\u2019es-tu, pendant deux ans, promen\u00e9 sur la mort,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Couvant d\u2019un \u0153il hagard ta boussole tremblante,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour qu\u2019une Europ\u00e9enne, une p\u00e2le indolente,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Puisse embaumer son bain des parfums du s\u00e9rail",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et froisser dans la valse un collier de corail ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Comme le c\u0153ur bondit quand la terre natale,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Au moment du retour, commence \u00e0 s\u2019approcher,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et du vaste Oc\u00e9an sort avec son clocher !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et quel tourment divin dans ce court intervalle,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "O\u00f9 l\u2019on sent qu\u2019elle arrive et qu\u2019on va la toucher !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "O patrie ! \u00f4 patrie ! ineffable myst\u00e8re !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mot sublime et terrible ! inconcevable amour !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "L\u2019homme n\u2019est-il donc n\u00e9 que pour un coin de terre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Pour y b\u00e2tir son nid, et pour y vivre un jour ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS183",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "R\u00eaverie",
        "profile": "6+6",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS183_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Quand le paysan s\u00e8me, et qu\u2019il creuse la terre,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il ne voit que son grain, ses b\u0153ufs et son sillon.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "\u2014 La nature en silence accomplit le myst\u00e8re, \u2014",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Couch\u00e9 sur sa charrue, il attend sa moisson.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Quand sa femme, en rentrant le soir, \u00e0 sa chaumi\u00e8re,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Lui dit : \u00ab Je suis enceinte \u00bb, \u2014 il attend son enfant.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Quand il voit que la mort va saisir son vieux p\u00e8re,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Il s\u2019assoit sur le pied de la couche, et l\u2019attend.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Que savons-nous de plus ? \u2014 et la sagesse humaine,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qu\u2019a-t-elle d\u00e9couvert de plus dans son domaine ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur ce large univers elle a, dit-on, march\u00e9 ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et voil\u00e0 cinq mille ans qu\u2019elle a toujours cherch\u00e9 !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS184",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Promenade",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS184_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Car nous savons qu\u2019elle va revenir. \u2014",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS185",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Sur mes portraits",
        "profile": "3, 8",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS185_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Nadar, dans un profil croqu\u00e9,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Landelle m\u2019a fait endormi",
                    "metre": "3",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Biard m\u2019a produit \u00e9veill\u00e9",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Le seul Giraud, d\u2019un trait rapide,",
                    "metre": "3",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Par amour de la v\u00e9rit\u00e9",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Que pourra pondre dans ce nid",
                    "metre": "3",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS186",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "A Buffon",
        "profile": "6+6, 8",
        "structure": "forme RegExp (appariements)",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS186_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "D\u2019ajouter une fleur \u00e0 la double couronne",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De chanter un talent dont s\u2019honore la France,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Elle peut \u00eatre au moins l\u2019\u00e9cho de la science,",
                    "metre": "4+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "En disant qu\u2019Aristote avait moins de savoir,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ces arbres, ces jardins, cette tour, ce beffroi",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Rappellent \u00e0 l\u2019esprit ton g\u00e9nie admirable,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ici j\u2019aurai du moins laiss\u00e9 mon grain de sable",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS187",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Sur Mademoiselle Champmesl\u00e9",
        "profile": "8",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS187_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Dans ce si\u00e8cle o\u00f9 l\u2019on disputait",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Sur le moderne et sur l\u2019antique,",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "On dit que Champmesl\u00e9 chantait",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Plut\u00f4t qu\u2019elle ne r\u00e9citait \u2014",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je le crois\u2026 mais quelle musique !",
                    "metre": "8",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS188",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Le Rhin",
        "profile": "6+6",
        "structure": "sonnet",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS188_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Le Rhin, sais-tu pourquoi les amants insens\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Abandonnant leur \u00e2me aux tendres r\u00eaveries,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Par tes bois verdoyants, par tes larges prairies",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "S\u2019en vont par leur folie incessamment pouss\u00e9s ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Sais-tu pourquoi jamais les tristes railleries,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Les exemples d\u2019hier, ni ceux des temps pass\u00e9s,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De tes monts ador\u00e9s, de tes rives ch\u00e9ries,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Ne les ont fait descendre et ne les ont chass\u00e9s ?",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "C\u2019est que, dans tous les temps, ceux que l\u2019homme s\u00e9pare",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Et que Dieu r\u00e9unit iront chercher les bois,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                },
                {
                    "verse": "Et des vastes torrents \u00e9couteront les voix.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "d"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "L\u2019homme libre viendra, loin d\u2019un monde barbare,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "c"
                },
                {
                    "verse": "Sur les rocs et les monts, comme au pied d\u2019un autel,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "e"
                },
                {
                    "verse": "Protester contre l\u2019homme en regardant le ciel.",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "e"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS189",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Napol\u00e9on",
        "profile": "6+6",
        "structure": "distiques",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS189_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "Oh ! d'ennemis sans foi grand vainqueur et bon h\u00f4te,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Dis-nous, dis-nous laquelle eut la voix la plus haute,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ou bien de cette mer de peuples, de soldats,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Qui roulait \u00e0 tes pieds vivante, et dans ses bras",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Te prenait, comme fait d'un enfant sa nourrice ;",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Ou de cette autre mer, \u00e9ternel pr\u00e9cipice,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Qui, brisant son flot morne au rocher d'un \u00e9cueil,",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Te vit vieux avant l'\u00e2ge et ferma ton cercueil !",
                    "metre": "6+6",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    },
    {
        "code": "MUS_4/MUS196",
        "author": "Alfred de Musset",
        "work": "PO\u00c9SIES POSTHUMES",
        "date": "1824-1857",
        "title": "Derniers Vers",
        "profile": "5+5",
        "structure": "suite p\u00e9riodique",
        "url": "https://crisco2.unicaen.fr/verlaine/index.php?navigation=textesauteurs&auteur=MUS_4&code_text=MUS196_7",
        "text": [
            [
                {
                    "verse": "L\u2019heure de ma mort, depuis dix-huit mois,",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "De tous les c\u00f4t\u00e9s sonne \u00e0 mes oreilles,",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Depuis dix-huit mois d\u2019ennuis et de veilles,",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Partout je la sens, partout je la vois.",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "a"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Plus je me d\u00e9bats contre ma mis\u00e8re,",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Plus s\u2019\u00e9veille en moi l\u2019instinct du malheur ;",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et, d\u00e8s que je veux faire un pas sur terre,",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Je sens tout \u00e0 coup s\u2019arr\u00eater mon c\u0153ur.",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "b"
                }
            ],
            [
                {
                    "verse": "Ma force \u00e0 lutter s\u2019use et se prodigue.",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Jusqu\u2019\u00e0 mon repos, tout est un combat ;",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "b"
                },
                {
                    "verse": "Et, comme un coursier bris\u00e9 de fatigue,",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "a"
                },
                {
                    "verse": "Mon courage \u00e9teint chancelle et s\u2019abat.",
                    "metre": "5+5",
                    "rhyme": "b"
                }
            ]
        ]
    }
]